<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La méthodologie de la théorisation enracinée (MTE), par son caractère inductif et sa
			<lb/>
			méthode d&apos;analyse centrée sur les processus, apporte un regard approfondi des
			<lb/>
			problématiques complexes. Pour certaines questions de recherche, les méthodes
			<lb/>
			quantitatives, qui génèrent un portrait pointu des différents aspects d&apos;un problème,
			<lb/>
			restent insuffisantes lorsqu&apos;il s&apos;agit de tenter d&apos;avoir une perspective plus entière de
			<lb/>
			celui-ci, ainsi que des conditions dans lesquelles il se produit. Qui plus est, les
			<lb/>
			problèmes de nature sociale qui touchent les groupes vulnérables sont dynamisés par
			<lb/>
			de multiples facteurs qui interagissent entre eux. Cet article présente comment la
			<lb/>
			MTE constructiviste de Charmaz peut contribuer à dresser un portrait plus complet
			<lb/>
			d&apos;une telle problématique qui fait sens pour les acteurs concernés, soit les personnes
			<lb/>
			qui la vivent, les intervenants, les décideurs et les chercheurs. Par l&apos;exemple d&apos;une
			<lb/>
			recherche visant à explorer le processus d&apos;adaptation des personnes atteintes de
			<lb/>
			schizophrénie dont le soutien social est limité ou inexistant, il sera expliqué pourquoi
			<lb/>
			la MTE est une méthode essentielle afin de donner une voix aux personnes souffrant
			<lb/>
			de schizophrénie, dans l&apos;objectif de mieux comprendre leur vécu et éventuellement
			<lb/>
			améliorer leurs conditions de vie par des interventions novatrices.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour ce faire, en premier lieu, la problématique de l&apos;adaptation des personnes
			<lb/>
			atteintes de schizophrénie vivant de l&apos;isolement social sera décrite. En second lieu, un
			<lb/>
			résumé de la recherche actuelle à ce sujet sera présenté, incluant les limites associées
			<lb/>
			aux résultats actuellement disponibles. Troisièmement, la pertinence de la MTE
			<lb/>
			constructiviste de Charmaz pour jeter un regard nouveau et, surtout, plus approprié
			<lb/>
			sur la problématique d&apos;intérêt sera démontrée. Enfin, les retombées possibles de cette
			<lb/>
			recherche seront décrites.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. Problématique
			<lb/>
		</head>
		
		<head>1.1 La schizophrénie comme situation de vie
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La schizophrénie est un trouble mental grave qui peut devenir très invalidant et qui
			<lb/>
			nuit à la personne qui en est atteinte dans toutes les sphères de sa vie. D&apos;abord, cette
			<lb/>
			maladie se déclare habituellement dans un moment charnière de la vie, soit la fin de
			<lb/>
			l&apos;adolescence et le début de l&apos;âge adulte (<ref type="biblio">Tandon, Nasrallah, &amp; Keshavan,
				2009</ref>). Il
			<lb/>
			s&apos;agit de la période où la jeune personne devrait se diriger vers une plus grande
			<lb/>
			autonomie, soit : terminer ses études, quitter le nid familial, fonder une famille,
			<lb/>
			amorcer une carrière, etc. (<ref type="biblio">Carter &amp; McGoldrick, 2005</ref>). Or, les symptômes de la
			<lb/>
			schizophrénie, en affectant les fonctions psychologiques, vont souvent mettre un frein
			<lb/>
			brutal à ce cheminement. Les symptômes les plus connus sont les délires et
			<lb/>
			hallucinations, mais ce sont les symptômes négatifs (baisse de motivation,
			<lb/>
			ralentissement psychomoteur) qui vont le plus nuire au fonctionnement quotidien et
			<lb/>
			aux relations sociales. De plus, les déficits cognitifs sont communément observés
			<lb/>
			chez ces personnes et vont affecter notamment la mémoire de travail, l&apos;attention et les
			<lb/>
			fonctions exécutives (par ex. : la capacité à planifier une tâche). Enfin, les symptômes
			<lb/>
			affectifs font partie de la maladie et une majorité de ces personnes auront des
			<lb/>
			symptômes dépressifs, ce qui vient d&apos;ailleurs expliquer pourquoi le suicide est la
			<lb/>
			deuxième cause de décès chez cette population (<ref type="biblio">Tandon et al., 2009</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;isolement social est une des conséquences les plus fréquentes et les plus
			<lb/>
			préoccupantes de cette maladie. En partie un symptôme (la personne cherche à
			<lb/>
			s&apos;isoler), l&apos;isolement social est aussi causé par la difficulté que ces personnes peuvent
			<lb/>
			avoir à se faire des amis, par le manque d&apos;opportunités d&apos;activités sociales et par la
			<lb/>
			stigmatisation (<ref type="biblio">Perese &amp; Wolf, 2005</ref>). L&apos;isolement social a des
			conséquences
			<lb/>
			négatives sur la santé de quiconque (<ref type="biblio">Mikkonen &amp; Raphael, 2011</ref>), mais est encore
			<lb/>
			plus lourd de conséquences pour les personnes atteintes de schizophrénie.
			<lb/>
			L&apos;isolement social chez ces personnes est associé à des symptômes plus importants et
			<lb/>
			à des délais allongés pour le traitement des psychoses (
			<ref type="biblio">Drake, Haley, Akthar, &amp;<lb/>
				Lewis, 2000
			</ref>
			), ce qui a un effet sérieux sur le pronostic. En effet, une psychose non
			<lb/>
			traitée de longue durée est associée à des symptômes aggravés, à une plus grande
			<lb/>
			détérioration du fonctionnement et à une diminution des chances de rémission,
			<lb/>
			malgré un traitement optimal (<ref type="biblio">Perkins, Gu, Boteva, &amp; Lieberman, 2005</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Parmi les autres problématiques associées, mentionnons les troubles liés à la
			<lb/>
			consommation d&apos;alcool et de drogues qui touche jusqu&apos;à 80 % des personnes atteintes
			<lb/>
			de schizophrénie au cours de leur vie, l&apos;inoccupation professionnelle, l&apos;itinérance et la
			<lb/>
			surjudiciarisation (
			<ref type="biblio">Crocker &amp; Côté, 2010; Folsom, Hawthore, Lindamer, Gilmer,
				<lb/>
				Bailey, Golsham, Garcia, Unützer, Hough, &amp; Jeste, 2005; Stuart &amp; Arboleda-Flórez,
				<lb/>
				2009; Westermeyer, 2006
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.2 L&apos;adaptation et le coping
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La schizophrénie constitue donc un état complexe et sérieux auquel la personne doit
			<lb/>
			s&apos;adapter. Pour définir l&apos;adaptation, nous préconisons le modèle de l&apos;adaptation
			<ref type="biblio">de
				<lb/>
				Roy (2009)
			</ref>
			, théoricienne en sciences infirmières. Comme nous adoptons une position
			<lb/>
			constructiviste de la MTE, <ref type="biblio">Charmaz (2006)</ref> recommande que les chercheurs utilisent
			<lb/>
			des concepts auxquels ils sont déjà sensibilisés (sensitizing concepts) comme source
			<lb/>
			d&apos;inspiration pour le développement de leurs idées. Ces idées seront, au fil de la
			<lb/>
			collecte et de l&apos;analyse des données, confrontées à celles des participants, dans une
			<lb/>
			relation réciproque. Le modèle de Roy se veut donc un point de départ pour la
			<lb/>
			recherche, et non une finalité.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Selon Roy, l&apos;adaptation est vue comme un processus et un résultat de
			<lb/>
			l&apos;intégration humaine dans son environnement. La personne utilise des stratégies de
			<lb/>
			coping 1 pour s&apos;adapter. Ainsi, de ce point de vue, le but des soins infirmiers en santé
			<lb/>
			mentale est d&apos;aider la personne à s&apos;adapter à sa situation de santé à l&apos;intérieur d&apos;un
			<lb/>
			contexte donné (<ref type="biblio">Roy, 2009</ref>). Ceci nous amène à notre question de recherche : quel
			est
			<lb/>
			le processus d&apos;adaptation des personnes atteintes de schizophrénie dont le soutien
			<lb/>
			social est limité ou inexistant? La recherche qui sera présentée ici s&apos;intéresse donc au
			<lb/>
			cheminement des personnes qui composent avec les difficultés reliées à la
			<lb/>
			schizophrénie et qui vivent de l&apos;isolement social.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2. État de la recherche sur l&apos;adaptation des personnes atteintes de schizophrénie
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Une recherche bibliographique utilisant le mot-clé adaptation (en anglais : adaptation
			<lb/>
			et adjustment) donne peu de résultats pertinents. Rares en effet sont les études qui ont
			<lb/>
			mesuré l&apos;adaptation sociale (habiletés pour vivre dans la communauté) ou cognitive.
			<lb/>
			Dans une recherche effectuée selon la conception de l&apos;adaptation de Roy (<ref type="biblio">Fawcett &amp;<lb/>
				Desanto-Madeya, 2013
			</ref>
			), on s&apos;intéresse plutôt à comprendre et à expliquer
			<lb/>
			l&apos;adaptation des personnes à leur situation de vie dans son ensemble (et non
			<lb/>
			seulement à des variations de l&apos;environnement considérées comme stressantes). On y
			<lb/>
			décrit les processus de coping et d&apos;adaptation aux stimuli environnementaux et on
			<lb/>
			explique la relation entre l&apos;adaptation et la santé. Dans les écrits consultés, ce sont les
			<lb/>
			études sur le coping, beaucoup plus nombreuses, qui donnent le plus d&apos;informations
			<lb/>
			suivant cette conception de l&apos;adaptation. Nous présentons ici un résumé des études les
			<lb/>
			plus près de la problématique d&apos;intérêt.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.1. Sommaire des résultats actuellement disponibles
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;adaptation est mesurée selon deux principaux domaines : l&apos;adaptation au stress, le
			<lb/>
			stress étant considéré comme un facteur contribuant aux rechutes de la schizophrénie
			<lb/>
			-donc important à contrôler (<ref type="biblio">Chabungbam, Avasthi, &amp; Sharan, 2007</ref>) -, et les
			<lb/>
			stratégies d&apos;adaptation pour faire face aux symptômes de la schizophrénie
			<lb/>
			(principalement les hallucinations), ces symptômes étant des sources de stress.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour faire face au stress, plusieurs études tendent à démontrer que les personnes
			<lb/>
			atteintes de schizophrénie ont tendance à utiliser davantage de stratégies de coping
			<lb/>
			centrées sur les émotions (ex. : essayer de voir le côté positif du problème), par
			<lb/>
			ailleurs considérées comme moins efficaces comparativement aux stratégies centrées
			<lb/>
			sur la tâche ou le problème (
			<ref type="biblio">Ritsner, Gibel, Ponizovsky, Shinkarenko, Ratner, &amp;<lb/>
				Kurs, 2006
			</ref>
			). L&apos;utilisation de stratégies d&apos;évitement (ex. : essayer de penser à autre
			<lb/>
			chose) serait aussi plus fréquente que l&apos;utilisation de stratégies d&apos;approche (ex. : faire
			<lb/>
			face au problème) par la personne atteinte de schizophrénie (
			<ref type="biblio">Rudnick &amp; Martins,
				<lb/>
				2009
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour ce qui est des stratégies de coping pour composer avec les symptômes de
			<lb/>
			la schizophrénie, il semblerait que l&apos;acceptation active et les stratégies passives (ex. :
			<lb/>
			attendre que les voix diminuent) prédiraient une réduction de la détresse (
			<ref type="biblio">Farhall &amp;<lb/>
				Gehrke, 1997
			</ref>
			). D&apos;autres auteurs ont relevé des « stratégies de distraction » (ex. :
			<lb/>
			écouter de la musique), qui seraient efficaces (
			<ref type="biblio">Hayashi, Igarashi, Suda, &amp; Nakagawa
				<lb/>
				(2007)
			</ref>
			, et des « stratégies d&apos;évitement » (ex. : tenter d&apos;ignorer les voix), qui seraient
			<lb/>
			plus souvent utilisées chez cette population (<ref type="biblio">Singh, Sharan, &amp; Kulhara, 2003</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.2 Situation actuelle de la recherche scientifique sur l&apos;adaptation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Quelques constats généraux émergent de l&apos;examen des études effectuées sur
			<lb/>
			l&apos;adaptation des personnes atteintes de schizophrénie.
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>1) D&apos;abord, les études portant sur les stratégies de coping des personnes atteintes
				<lb/>
				de schizophrénie sont beaucoup plus nombreuses que celles portant sur
				<lb/>
				l&apos;adaptation de façon plus globale. Il semblerait, selon la plupart des auteurs,
				<lb/>
				que la mesure de stratégies de coping est plus précise que d&apos;examiner
				<lb/>
				l&apos;adaptation comme phénomène plus large.
				<lb/>
			</item>
		
			<item>2) Il y a une certaine homogénéité dans les échantillons de participants : ces
				<lb/>
				derniers sont souvent recrutés dans les établissements de soins où ils sont
				<lb/>
				hospitalisés ou en suivi externe au moment de la collecte des données. Ils ont
				<lb/>
				aussi une certaine stabilité psychosociale (état mental, statut résidentiel, soutien
				<lb/>
				social, absence de comorbidité, etc.). Ils sont donc peu représentatifs de la réelle
				<lb/>
				population de personnes atteintes de schizophrénie.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>3) Les études se regroupent autour des thèmes suivants : les facteurs influençant le
				<lb/>
				coping, les stratégies de coping pour faire face aux symptômes, les stratégies de
				<lb/>
				coping pour faire face aux évènements stressants de la vie et les changements
				<lb/>
				dans les stratégies de coping au fil du temps. On retrouve des recherches en
				<lb/>
				sciences infirmières, mais la plupart sont publiées dans des revues du domaine
				<lb/>
				des neurosciences, de la psychologie et de la psychiatrie.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>4) Bien que le modèle de Roy ait été utilisé comme cadre de référence dans
				<lb/>
				plusieurs études dans le domaine de la santé mentale ou de la psychiatrie,
				<lb/>
				aucune, à notre connaissance, ne porte précisément sur le processus
				<lb/>
				d&apos;adaptation des personnes touchées par la schizophrénie. Le modèle dominant
				<lb/>
				appliqué à ce sujet de recherche est celui <ref type="biblio">de Lazarus et Folkman (1984)</ref>, centré
				<lb/>
				sur l&apos;adaptation au stress.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>5) Les études portant sur l&apos;adaptation comme un résultat mesurent des indicateurs
				<lb/>
				d&apos;adaptation (comme le fonctionnement social). Par exemple, dans l&apos;étude de
				<ref type="biblio">
					<lb/>
					Clinton, Lunney, Edwards, Weir et Barr (1998)
				</ref>
				, on évalue l&apos;adaptation à l&apos;aide
				<lb/>
				d&apos;instruments mesurant les symptômes psychiatriques, le fonctionnement dans
				<lb/>
				la communauté (par exemple, se vêtir convenablement, avoir un contact visuel
				<lb/>
				adéquat, etc.) ainsi que les insatisfactions et problèmes quotidiens. Ces
				<lb/>
				indicateurs, établis par les chercheurs et autres experts, sont censés démontrer
				<lb/>
				ce que signifie « être adapté ». Qu&apos;en est-il des indicateurs du point de vue des
				<lb/>
				personnes étudiées?
				<lb/>
			</item>
			
			<item>6) On observe une volonté certaine de tenter de catégoriser les innombrables
				<lb/>
				stratégies de coping. Les catégories sont souvent dichotomiques, donc
				<lb/>
				étiquetées en termes « bonnes » vs « mauvaises » (ou « adaptées » vs « non
				<lb/>
				adaptées ») : actives ou passives, centrées sur le problème ou centrées sur les
				<lb/>
				émotions, d&apos;évitement ou de confrontation, etc.
				<lb/>
				7) Enfin, l&apos;adaptation des personnes atteintes de schizophrénie n&apos;est pas étudiée
				<lb/>
				selon une représentation sociale dont une meilleure compréhension pourrait
				<lb/>
				aider à interpréter les actions de ces personnes.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<head>2.3 Les limites de la recherche sur le coping en général et pour les personnes
			<lb/>
			vulnérables en particulier
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Il existe une multitude d&apos;instruments de mesure pour juger de la nature de
			<lb/>
			l&apos;adaptation des personnes et des facteurs qui l&apos;influencent. Des instruments
			<lb/>
			mesurent, par exemple, le « style » de coping, c&apos;est-à-dire les caractéristiques des
			<lb/>
			personnes qui vont influencer leur choix de stratégies de coping. On parle ici
			<lb/>
			d&apos;instruments pouvant mesurer la personnalité ou les capacités cognitives. Il existe
			<lb/>
			aussi des instruments mesurant le « processus » de coping, où on demande à la
			<lb/>
			personne comment elle réagit à un stress spécifique, en choisissant parmi des listes de
			<lb/>
			stratégies préétablies. À ce sujet, citons ici le célèbre et encore très utilisé Ways of
			<lb/>
			Coping Questionnaire (<ref type="biblio">Folkman &amp; Lazarus, 1988</ref>). Un constat frappant concernant la
			<lb/>
			question des listes de stratégies et du nombre d&apos;instruments existants se trouve dans
			<lb/>
			la recension des écrits effectuée par <ref type="biblio">Skinner, Edge, Altman et Sherwood (2003)</ref> : les
			<lb/>
			auteurs y ont répertorié pas moins de 400 stratégies différentes pour 89 mesures du
			<lb/>
			coping. Cela illustre les difficultés, toujours présentes, que posent les concepts
			<lb/>
			d&apos;adaptation et de coping et rend d&apos;autant plus difficile la comparaison des études.
			<lb/>
			Deux autres écrits ont aussi soulevé les limites de cette façon d&apos;étudier cette
			<lb/>
			problématique; leurs auteurs recommandent de s&apos;éloigner de la recherche utilisant des
			<lb/>
			listes de stratégies de coping pour se tourner notamment vers la recherche sur les
			<lb/>
			mécanismes d&apos;action et le processus de coping (Farhall, Greenwood &amp; Jackson,
			<lb/>
			2007) et considérer le coping dans une perspective plus large, incluant les conditions
			<lb/>
			personnelles et environnementales qui peuvent l&apos;influencer (<ref type="biblio">Phillips, Shona, Edwards
				<lb/> &amp; McMurray, 2009</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous sommes donc ici manifestement dans un courant postpositiviste, tel que
			<lb/>
			décrit par <ref type="biblio">Guba et Lincoln (2005)</ref>. L&apos;approche est essentiellement quantitative.
			<lb/>
			Beaucoup d&apos;études sont descriptives ou corrélationnelles. Bref, on observe une
			<lb/>
			tendance à la standardisation. On cherche ici à décrire et à expliquer le plus
			<lb/>
			précisément possible un phénomène, de façon structurée, selon une série
			<lb/>
			prédéterminée de critères et de facteurs pouvant l&apos;expliquer dans son entièreté. Le
			<lb/>
			contexte est considéré (disons : « mesuré ») pour contrôler son influence sur les
			<lb/>
			stratégies de coping. Une série de stratégies de coping pourrait alors servir à prédire
			<lb/>
			la qualité de l&apos;adaptation d&apos;une personne, en considérant certains éléments -<lb/>mesurables
			objectivement -du contexte. On cherche une vérité (bien que non
			<lb/>
			absolue). On remarque de plus que le chercheur est externe et neutre, de façon à ne
			<lb/>
			pas influencer les résultats. Enfin, ces travaux visent ultimement l&apos;élaboration d&apos;un
			<lb/>
			cadre qui pourrait être généralisable à l&apos;ensemble des personnes impliquées par le
			<lb/>
			phénomène.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Bien qu&apos;elle soit encore utilisée dans des recherches récentes, cette façon de
			<lb/>
			faire est pourtant abondamment critiquée, notamment par Richard Lazarus. Déjà
			<lb/>
			en 1993, il mentionnait que les approches portant sur les styles de coping ne
			<lb/>
			permettent pas d&apos;avoir une description détaillée des stratégies employées dans des
			<lb/>
			contextes particuliers. De plus, la mesure des processus de coping ne peut tenir
			<lb/>
			compte de la personne dans son entièreté, qui a sa propre hiérarchie d&apos;objectifs bien
			<lb/>
			personnels, ses intentions, un système de croyances et un mode de vie et de liens
			<lb/>
			sociaux uniques. <ref type="biblio">Coyne et Racioppo (2000)</ref> ont, pour leur part, mis en évidence la
			<lb/>
			« crise » de la recherche utilisant comme méthode les listes de stratégies de coping.
			<lb/>
			Selon eux, les questions de recherche et leurs conclusions sont souvent trop générales
			<lb/>
			pour être applicables dans la pratique. Par exemple, le coping réduit à un score de
			<lb/>
			synthèse fait perdre des ingrédients cruciaux pour la compréhension du processus
			<lb/>
			d&apos;adaptation comme le synchronisme, la séquence et la pertinence.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Plusieurs auteurs du domaine de la psychologie et de la psychologie sociale ont
			<lb/>
			donc fait une critique de la recherche sur les stratégies de coping et l&apos;ensemble de ces
			<lb/>
			articles s&apos;inscrit dans un courant de théorie critique qui semble avoir émergé dans les
			<lb/>
			années 1990. Citons <ref type="biblio">Parker et Endler (1992)</ref> qui ont aussi dénoncé la prolifération
			<lb/>
			d&apos;instruments de mesure du coping. La même équipe de chercheurs a récidivé peu
			<lb/>
			après en mettant en évidence les nombreuses faiblesses méthodologiques des études
			<lb/>
			et les problèmes relatifs aux qualités psychométriques des instruments, en particulier
			<lb/>
			dans un contexte d&apos;adaptation à la maladie physique ou mentale (<ref type="biblio">Endler, Parker, &amp;<lb/>
				Summerfeldt, 1993</ref>). Plus tard, des auteurs tels que <ref type="biblio">Steed (1998), Oakland et Ostell
			<lb/>
				(1996)</ref> et aussi Folkman -la collègue de Lazarus -, <ref type="biblio">Moskowitz et Tedlie (2004)</ref> ont
			<lb/>
			fait des constats du même ordre, en remettant en question de façon plus radicale les
			<lb/>
			méthodes de recherche utilisées jusque-là, ce que ne faisaient pas aussi explicitement
			<lb/>
			les précédents auteurs dans leurs critiques. On commencera alors à discuter de la
			<lb/>
			contribution potentielle des méthodes narratives et qualitatives.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En sciences infirmières, il est intéressant de constater que la critique est
			<lb/>
			davantage d&apos;ordre social que d&apos;ordre méthodologique. Duffy, aussitôt qu&apos;en 1987,
			<lb/>
			faisait une critique de la théorie de l&apos;adaptation qui suppose que les personnes sont
			<lb/>
			entièrement responsables de s&apos;adapter à des normes et standards établis par un
			<lb/>
			environnement relativement immuable. En mettant l&apos;accent sur la recherche sur
			<lb/>
			l&apos;adaptation, les sciences infirmières se seraient consacrées à tenter de changer les
			<lb/>
			personnes (pour « améliorer » leurs stratégies de coping) et ont négligé de changer le
			<lb/>
			système social ou l&apos;environnement pour mieux répondre aux besoins des personnes.
			<lb/>
			Faisant un retour dix ans plus tard sur ces réflexions, <ref type="biblio">Duffy (1998)</ref> réitère sa position
			<lb/>
			en spécifiant la nécessité de suivre le tournant vers les théories critiques et féministes,
			<lb/>
			la recherche participative et la conscientisation sociale pour guider les chercheurs en
			<lb/>
			sciences infirmières qui désirent développer des recherches émancipatrices visant le
			<lb/>
			changement social.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>De même, Ducharme suggère des avenues pour que les sciences infirmières
			<lb/>
			contribuent, par leur singularité, au développement des connaissances sur le stress et
			<lb/>
			le coping :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En fait, le changement graduel de courant de pensée au sein de la
			<lb/>
			discipline infirmière, qu&apos;il s&apos;agisse de la philosophie du soin qui est
			<lb/>
			définie comme humaniste par un nombre croissant d&apos;infirmières, ou
			<lb/>
			encore des méthodes de recherche qui s&apos;orientent de plus en plus vers le
			<lb/>
			choix d&apos;approches naturalistes, fait en sorte que cette discipline se
			<lb/>
			rapproche graduellement du domaine des sciences sociales et tend à
			<lb/>
			prendre une certaine distance avec les sciences biomédicales. L&apos;intérêt
			<lb/>
			pour les concepts de stress et de coping est dans cette perspective une
			<lb/>
			illustration particulièrement intéressante d&apos;un partage des connaissances
			<lb/>
			et d&apos;une CO-fertilisation [sic] entre les sciences sociales, en tant que
			<lb/>
			disciplines fondamentales, et les sciences infirmières en tant que
			<lb/>
			discipline professionnelle ou appliquée (<ref type="biblio">Ducharme, 1999, p. 73</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans les dernières années, la critique est donc d&apos;ordre sociétal et les
			<lb/>
			préoccupations se tournent plus que jamais vers les populations plus vulnérables,
			<lb/>
			négligées par la recherche. Dans un article très pertinent à ce sujet, <ref type="biblio">Tischler (2009)</ref>,
			<lb/>
			psychologue oeuvrant en psychiatrie, aborde les limites de la recherche actuelle quant
			<lb/>
			aux populations vulnérables et marginalisées. D&apos;abord, elle mentionne que la plupart
			<lb/>
			des mesures standardisées ne peuvent saisir le processus d&apos;adaptation et sa
			<lb/>
			complexité et peuvent amener à juger comme copers inefficaces les personnes
			<lb/>
			vulnérables. Elle cite l&apos;exemple de l&apos;étude sur les femmes victimes de violence
			<lb/>
			conjugale de Smith, <ref type="biblio">Tessaro et Earp (1995)</ref> qui mentionnaient qu&apos;« en portant
			<lb/>
			l&apos;attention seulement sur le comportement de la femme dans une relation d&apos;abus, vous
			<lb/>
			obtenez seulement une compréhension partielle du phénomène de la violence
			<lb/>
			conjugale » 2 [traduction libre] (p. 174). À partir de ses travaux sur les mères de jeunes
			<lb/>
			enfants vivant une situation d&apos;itinérance, <ref type="biblio">Tischler (2009)</ref> en est aussi venue à la
			<lb/>
			conclusion que les possibilités d&apos;adaptation de ces femmes sont compromises par leur
			<lb/>
			accès limité au pouvoir et aux ressources, et que leur expérience serait d&apos;autant plus
			<lb/>
			réduite par l&apos;utilisation de processus de recherche développés selon des normes
			<lb/>
			dominantes.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Plus près de nous, le même type de préoccupations en lien avec les effets des
			<lb/>
			approches positivistes sur les populations considérées comme vulnérables est soulevé
			<lb/>
			depuis quelques années par des chercheurs du domaine social. <ref type="biblio">Parazelli, Gélinas et
			<lb/>
				Lévesque (2013)</ref> 3 exprimaient récemment leurs inquiétudes à ce sujet dans un texte
			<lb/>
			paru dans Le Devoir :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans cette biologie de la pauvreté, on nie la complexité des relations
			<lb/>
			entre les déterminants structurels (ex. : inégalités socioéconomiques),
			<lb/>
			culturels (valeurs, croyances, représentations) et les stratégies profanes
			<lb/>
			des personnes considérées comme vulnérables pour faire face à leurs
			<lb/>
			difficultés.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En somme, le fait d&apos;utiliser des méthodes standardisées avec des instruments de
			<lb/>
			mesure « génériques », élaborées à partir de conceptions de l&apos;adaptation
			<lb/>
			« normalisées », brime les populations vulnérables et ne rend assurément pas justice à
			<lb/>
			la complexité du vécu de ces personnes ni à la richesse de leur expérience. De plus, la
			<lb/>
			façon actuelle d&apos;étudier ce phénomène, très centrée sur les caractéristiques des
			<lb/>
			individus, mais peu sur les conditions qui entretiennent leur situation, contribue au
			<lb/>
			maintien de ces populations dans la pauvreté et la marginalité. Dans ces conditions,
			<lb/>
			les connaissances sur l&apos;adaptation de ces populations demeurent au final
			<lb/>
			fragmentaires et, par conséquent, la possibilité d&apos;améliorer leur situation, notamment
			<lb/>
			par des soins infirmiers fondés sur un savoir acquis par des méthodes plus
			<lb/>
			appropriées.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. Comment la MTE peut-elle améliorer la compréhension actuelle du
			<lb/>
			phénomène de l&apos;adaptation?
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Pour tenter de mieux comprendre les processus d&apos;adaptation des personnes atteintes
			<lb/>
			de schizophrénie, nous jugeons qu&apos;il est nécessaire de s&apos;attarder au processus
			<lb/>
			d&apos;adaptation dans son entier, plutôt que de seulement tenter d&apos;en tirer un portrait
			<lb/>
			statique. Pour ce faire, un devis de recherche qualitatif utilisant la MTE
			<lb/>
			constructiviste de <ref type="biblio">Charmaz (2005, 2006, 2011)</ref> a été développé, puis combiné à
			<lb/>
			l&apos;utilisation de stratégies de recrutement de participants non traditionnelles qui
			<lb/>
			répondent mieux aux impératifs de la MTE constructiviste.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.1 Pertinence de la MTE en général
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La MTE est une approche inductive dans le sens où elle s&apos;effectue à partir de données
			<lb/>
			ancrées dans le phénomène à l&apos;étude, desquelles on tirera des ensembles d&apos;éléments
			<lb/>
			formant des catégories conceptuelles (<ref type="biblio">Charmaz, 2006; Glaser &amp; Strauss, 1967</ref>).
			Elle
			<lb/>
			vise à générer une théorie constituée d&apos;un ensemble de catégories interdépendantes
			<lb/>
			formant un cadre théorique permettant d&apos;expliquer le phénomène à l&apos;étude (
			<ref type="biblio">Corbin &amp;<lb/>
				Strauss, 2008
			</ref>
			). La théorie donne un langage commun permettant aux participants, aux
			<lb/>
			chercheurs, aux intervenants et aux décideurs concernés de mieux comprendre une
			<lb/>
			problématique partagée, de la voir de façon plus globale pour éventuellement mettre
			<lb/>
			en place des actions pour y remédier (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 1998</ref>). Cette méthode
			est
			<lb/>
			donc essentiellement l&apos;inverse des approches traditionnelles qui consistent à vérifier
			<lb/>
			des théories existantes (<ref type="biblio">Tan, 2010</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cela dit, la recherche qualitative en général utilise ce processus de base qui
			<lb/>
			consiste à utiliser la voix des participants pour mieux comprendre un phénomène.
			<lb/>
			Cependant, la MTE présente des particularités qui aident à mieux pallier les lacunes
			<lb/>
			dans la recherche actuelle sur l&apos;adaptation. <ref type="biblio">Hood (2007)</ref> a fait ressortir certains
			<lb/>
			ingrédients distinctifs de la MTE, comparativement au modèle de recherche
			<lb/>
			qualitative « générique » : 1) la question de recherche, qui est centrée sur les
			<lb/>
			processus; 2) l&apos;échantillonnage théorique; 3) la rédaction de mémos; 4) les critères
			<lb/>
			déterminant la fin de la collecte et de l&apos;analyse des données. Ces caractéristiques
			<lb/>
			seront ici mises en lien avec notre objet de recherche.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Premièrement, la MTE s&apos;intéresse aux processus plutôt qu&apos;à la recherche de
			<lb/>
			dimensions ou de thèmes. Un processus est composé de séquences
			<lb/>
			d&apos;actions/interactions évolutives (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 1998</ref>). Dans la
			recherche que
			<lb/>
			nous présentons, la question est : « Quel est le processus d&apos;adaptation des personnes
			<lb/>
			atteintes de schizophrénie dont le soutien social est limité ou inexistant? » Cette
			<lb/>
			question différera, par exemple, de : « Que signifie l&apos;adaptation pour des personnes
			<lb/>
			atteintes de schizophrénie […] », qui serait davantage d&apos;orientation
			<lb/>
			phénoménologique. La mise en valeur des processus aura comme avantage
			<lb/>
			d&apos;améliorer nos connaissances sur les conditions qui amènent sa mise en oeuvre, sur
			<lb/>
			les significations qui ont influencé les décisions et les actions prises par les
			<lb/>
			participants, ainsi que ses conséquences.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Deuxièmement, la MTE se distingue par l&apos;échantillonnage théorique. Dans une
			<lb/>
			recherche utilisant la MTE, la collecte et l&apos;analyse des données se font
			<lb/>
			simultanément, selon un processus que Hood (2007) qualifie de cyclique. À la suite
			<lb/>
			des premières entrevues, la trajectoire générale (ou processus) commence à se
			<lb/>
			dégager et permet de faire un échantillonnage ciblé, c&apos;est-à-dire des choix raisonnés
			<lb/>
			quant aux prochains participants à recruter. Les catégories émergentes, qui permettent
			<lb/>
			aux chercheurs de comprendre plus profondément la théorie en développement, vont
			<lb/>
			orienter le recrutement vers des critères beaucoup plus spécifiques concernant les
			<lb/>
			réponses particulières à une expérience ou à un concept particulier qui semblent
			<lb/>
			significatifs (<ref type="biblio">Morse, 2007</ref>). Il peut aussi s&apos;agir de retourner auprès de participants
			<lb/>
			déjà interviewés et qui ont une expérience d&apos;intérêt par rapport aux catégories
			<lb/>
			émergentes (<ref type="biblio">Charmaz, 2006</ref>). Ainsi, dans notre étude, nous n&apos;avons pas visé la
			<lb/>
			représentativité, mais bien des profils de participants ou des expériences qui
			<lb/>
			pouvaient être comparés aux catégories émergentes.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Rappelons ici que la MTE s&apos;appuie notamment sur l&apos;interactionnisme
			<lb/>
			symbolique, centré sur les relations dynamiques entre les significations et les actions
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Blumer, 1969</ref>). La collecte simultanée à l&apos;analyse des données, appuyée par
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage théorique, favorise donc que la théorie générée soit composée d&apos;un
			<lb/>
			processus construit par les significations et les actions des participants, donc enraciné
			<lb/>
			dans leur expérience. Dès les stades préliminaires de la conception de notre
			<lb/>
			recherche, nous avons pu constater l&apos;importance de porter attention aux
			<lb/>
			significations. Parmi les experts rencontrés pour élaborer notre guide d&apos;entrevue
			<lb/>
			semi-structuré, une personne ayant un diagnostic de schizophrénie agissant à titre
			<lb/>
			d&apos;expert nous a recommandé de ne pas demander aux participants « racontez-moi
			<lb/>
			comment la &quot;maladie&quot; a commencé », mais plutôt « racontez-moi comment les
			<lb/> &quot;problèmes&quot; ont commencé ». En effet, cette personne nous a mentionné que la
			<lb/>
			plupart du temps, quand la personne commence à avoir des symptômes, la maladie
			<lb/>
			mentale n&apos;est jamais sa première hypothèse personnelle. Ainsi, on peut déjà percevoir
			<lb/>
			que la signification que la personne accorde à ce qu&apos;elle vit aura une influence sur sa
			<lb/>
			façon d&apos;y faire face.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Troisièmement, la rédaction de mémos, bien qu&apos;elle se pratique aussi pour
			<lb/>
			d&apos;autres types de recherches qualitatives, a aux yeux de <ref type="biblio">Hood (2007)</ref> un impact bien
			<lb/>
			différent en théorisation enracinée. En effet, comme outil d&apos;analyse, le mémo est ici
			<lb/>
			utilisé pour développer des catégories, leurs propriétés, ainsi que les relations entre
			<lb/>
			celles-ci. Bref, ils sont essentiels pour atteindre le niveau d&apos;abstraction nécessaire à la
			<lb/>
			théorisation (<ref type="biblio">Charmaz, 2006</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Finalement, la MTE se distingue par les critères qui déterminent la fin de la
			<lb/>
			collecte et de l&apos;analyse des données. Plutôt que la saturation des données (la collecte
			<lb/>
			des données n&apos;apporte plus d&apos;informations nouvelles), on cherchera la saturation
			<lb/>
			théorique des catégories. Ceci signifie que les catégories sont complètement
			<lb/>
			développées et que la collecte des données apporte peu ou aucune information
			<lb/>
			nouvelle, à l&apos;exception de nouvelles variations qui peuvent toujours être découvertes
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Corbin &amp; Strauss, 2008</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette dernière caractéristique illustre qu&apos;une MTE menée à terme offrira un
			<lb/>
			construit théorique riche qui proposera une compréhension du phénomène d&apos;intérêt et
			<lb/>
			qui sera enraciné dans les données jusqu&apos;à la fin de l&apos;analyse de celles-ci. Nous avons
			<lb/>
			vu précédemment les limites reliées aux méthodes quantitatives qui visent à mesurer
			<lb/>
			l&apos;adaptation à partir de construits déjà établis selon des normes qui ne sont pas
			<lb/>
			toujours utiles ou pertinentes pour les populations jugées vulnérables telles que les
			<lb/>
			personnes atteintes de schizophrénie. La MTE, par sa nature inductive, contribuera
			<lb/>
			donc à porter un regard frais sur leur processus d&apos;adaptation.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2 La MTE de Charmaz et la justice sociale
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Il existe plusieurs écoles en MTE et la première recommandation à ce sujet est de
			<lb/>
			choisir la méthode qui correspond au style cognitif des chercheurs (
			<ref type="biblio">Heath &amp; Cowley,
				<lb/>
				2004
			</ref>
			). Il faut ensuite exprimer clairement les choix faits à ce sujet et être avisés des
			<lb/>
			implications qui en découlent (<ref type="biblio">Charmaz, 2011</ref>). Ici, la MTE
			de <ref type="biblio">Charmaz (2000, 2005,
				<lb/>
				2006, 2011
			</ref>
			) a été retenue. De prime abord, ce choix a été fait en raison de sa
			<lb/>
			perspective constructiviste et des implications que cela comporte, entre autres, sur la
			<lb/>
			relation avec le participant.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;utilité de la MTE au regard des enjeux reliés à la justice sociale, en particulier
			<lb/>
			dans sa forme constructiviste, est un aspect essentiel à considérer. Dans ses écrits
			<lb/>
			dans The Sage handbook of grounded theory, <ref type="biblio">Charmaz (2005, 2011</ref>) s&apos;est
			appliquée à
			<lb/>
			démontrer comment, par sa nature, la MTE peut contribuer à faire avancer le domaine
			<lb/>
			de la justice sociale. Pour Charmaz, la recherche en justice sociale signifie
			<lb/>
		</p>
		
		<p>de réaliser des études qui s&apos;attardent aux iniquités et aux inégalités, aux
			<lb/>
			barrières et à l&apos;accessibilité, à la pauvreté et aux privilèges, aux droits
			<lb/>
			individuels et au bien commun, ainsi qu&apos;aux implications de ces aspects
			<lb/>
			sur la souffrance. La recherche en justice sociale implique aussi de se
			<lb/>
			positionner de façon critique envers les structures sociales et les processus
			<lb/>
			qui façonnent la vie individuelle et collective [traduction libre] (Charmaz,
			<lb/>
			2011, p. 359) 4 .
			<lb/>
		</p>
		
		<p><ref type="biblio">Charmaz (2011)</ref> présente plusieurs arguments démontrant que les questions en
			<lb/>
			lien avec la justice sociale ont tendance à ressortir des théorisations enracinées même
			<lb/>
			dans les cas où il ne s&apos;agit pas de l&apos;objet de recherche principal. D&apos;abord, rappelons
			<lb/>
			que la MTE vise à mettre en lumière les processus sociaux. Cette particularité
			<lb/>
			« permet d&apos;examiner comment les structures sociales, les situations et les relations
			<lb/>
			influencent les types de comportements, les interactions et les interprétations. Ceci
			<lb/>
			peut aussi inclure l&apos;impact des politiques et des services sur les comportements »
			<lb/>
			[traduction libre] (<ref type="biblio">Tweed &amp; Charmaz, 2012, p. 134</ref>) 5 .
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Par ailleurs, la MTE génère par son style d&apos;analyse centré sur les processus un
			<lb/>
			regard nouveau sur des concepts réputés bien établis, tout comme sur des enjeux de
			<lb/>
			justice sociale pris pour acquis dans notre société. Dans le domaine de la santé
			<lb/>
			mentale, par exemple, nous pouvons présumer que l&apos;offre actuelle de services et de
			<lb/>
			soins de santé et le contexte social sont nécessairement favorables aux personnes
			<lb/>
			vivant avec un trouble psychiatrique. Pourtant, rien n&apos;est moins sûr à ce sujet, et les
			<lb/>
			causes de ces difficultés restent obscures dans leur ensemble.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>De plus, la MTE contribue à mettre en lumière les préoccupations en lien avec
			<lb/>
			la justice sociale parce qu&apos;elle « génère les processus pertinents au phénomène,
			<lb/>
			démontre leur contexte, spécifie les conditions dans lesquelles ceux-ci surviennent,
			<lb/>
			conceptualise leurs phases, explicite ce qui contribue à leur stabilité ou leur
			<lb/>
			changement et, enfin, en esquisse les conséquences » [traduction libre] (<ref type="biblio">Charmaz,
			<lb/>
				2011, p. 361</ref>) 6 . Si nous désirons comprendre de façon approfondie le processus
			<lb/>
			d&apos;adaptation des personnes atteintes de schizophrénie, autrement que par un profil de
			<lb/>
			stratégies de coping, la MTE devient donc un outil indispensable. Elle aidera à mieux
			<lb/>
			saisir comment les structures contextuelles contribuent au maintien de ces personnes
			<lb/>
			dans des conditions de vie désavantageuses.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La contribution principale de Charmaz à la MTE est d&apos;avoir rendu explicite sa
			<lb/>
			nature constructiviste. Pour <ref type="biblio">Charmaz (2006)</ref>, les données sont une construction de la
			<lb/>
			réalité et non la réalité elle-même. Dans ce contexte, les chercheurs ne peuvent être
			<lb/>
			neutres et la réalité ne peut leur être indépendante. Il est alors incontournable de
			<lb/>
			reconnaître la contribution des chercheurs à l&apos;interprétation de la réalité. Ainsi, le
			<lb/>
			savoir se construit par une interaction entre l&apos;observateur et l&apos;observé.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour mettre en lumière les actions et les processus qui amènent les personnes à
			<lb/>
			devenir l&apos;objet d&apos;injustices et d&apos;iniquités, <ref type="biblio">Charmaz (2000, 2005, 2011,
				2012)
				<lb/>
			</ref>
			recommande que, dès le début de l&apos;analyse, les données soient autant que possible
			<lb/>
			codées ligne par ligne et au gérondif (gerunds, en anglais, soit les noms se terminant
			<lb/>
			en -ing formés à partir de verbes), bref, en mots d&apos;action. Il s&apos;agit d&apos;un type de
			<lb/>
			codage différent de ce qui est habituellement fait, soit le codage par thèmes ou par
			<lb/>
			sujets. Ce type de codage permet la construction des actions directement dans les
			<lb/>
			codes et rend ainsi visibles les processus. Par exemple, on pourrait avoir un code de
			<lb/>
			forme habituelle qui serait « abstinence de drogues ». Reformulé sous forme d&apos;action,
			<lb/>
			on aurait plutôt « s&apos;abstenir de consommer des drogues ». L&apos;action devient alors
			<lb/>
			explicite, et, au fil de l&apos;analyse, les regroupements d&apos;actions forment des processus.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La MTE constructiviste a aussi d&apos;autres implications qui sont en harmonie avec
			<lb/>
			une importante préoccupation de la recherche en santé mentale, soit la relation avec
			<lb/>
			les participants. Comme il a été mentionné, le savoir se coconstruit dans une
			<lb/>
			collaboration entre le participant et le chercheur. Dans ce contexte, la relation établie
			<lb/>
			entre les deux revêt une importance particulière puisque la qualité de celle-ci aura un
			<lb/>
			impact notable (et souhaité) sur les résultats de la recherche. Selon <ref type="biblio">Mills, Bonner et
			<lb/>
				Francis (2006)</ref>, une approche constructiviste nécessite la création d&apos;un sentiment de
			<lb/>
			réciprocité entre le participant et le chercheur dans la coconstruction des
			<lb/>
			significations et, par conséquent, de la théorie qui sera enracinée dans l&apos;expérience de
			<lb/>
			cette réciprocité. De plus, le développement d&apos;une telle relation amène un partage du
			<lb/>
			pouvoir entre le participant et le chercheur. Cela suppose une attitude de non-<lb/>jugement de la part du
			chercheur ainsi que diverses stratégies favorisant un partage du
			<lb/>
			pouvoir équilibré. <ref type="biblio">Mills et al. (2006)</ref> suggèrent, par exemple, de laisser au participant
			<lb/>
			le choix du lieu et du moment de l&apos;entrevue, d&apos;avoir une structure d&apos;entrevue souple
			<lb/>
			qui laisse le participant diriger le cours de la conversation et qui permet au chercheur
			<lb/>
			de faire valider ses impressions par le participant et de favoriser un échange plus
			<lb/>
			personnel pendant et à la suite de l&apos;entrevue. Bref, le chercheur doit s&apos;investir
			<lb/>
			personnellement dans le processus de recherche et non s&apos;en tenir à tirer profit du
			<lb/>
			savoir des participants. De façon à être cohérent avec ces indications, cela suggère
			<lb/>
			aussi une approche particulière à adopter pour le recrutement des participants. La
			<lb/>
			section suivante démontrera l&apos;attention qui a été portée en ce sens.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.3 Un recrutement de participants plus représentatif
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La stratégie traditionnelle de recrutement en santé mentale consiste à faire appel à des
			<lb/>
			professionnels en santé mentale qui vont dépister des participants potentiels et les
			<lb/>
			référer au chercheur. Cependant, ce type de recrutement pose assurément des limites.
			<lb/>
			contribuer à la recherche en plus d&apos;effectuer leurs obligations habituelles. De plus,
			<lb/>
			cette stratégie de recrutement ne permet de rejoindre qu&apos;une partie de la population :
			<lb/>
			celle qui bénéficie actuellement des services. En effet, une partie de la population ne
			<lb/>
			fréquente pas les services institutionnels et d&apos;autres ont abandonné le suivi requis.
			<lb/>
			Parmi ceux-ci, on peut présumer qu&apos;il se trouve des personnes vivant de l&apos;isolement
			<lb/>
			social qui sont plus gravement malades, mais aussi, potentiellement, des personnes
			<lb/>
			qui s&apos;en sortent relativement bien, mais par d&apos;autres moyens que les services
			<lb/>
			traditionnels. Précisons également qu&apos;un certain nombre de ces personnes n&apos;ont pas le
			<lb/>
			téléphone et qu&apos;il faut les rejoindre par d&apos;autres moyens. Enfin, il faut même
			<lb/>
			considérer que certaines personnes « fuient » littéralement les professionnels (
			<ref type="biblio">Faugier
				<lb/> &amp; Sargeant, 1997
			</ref>
			). On peut donc conclure que les personnes atteintes de
			<lb/>
			schizophrénie qui ne sont pas rejointes habituellement pour la recherche forment une
			<lb/>
			population qui se distingue par des caractéristiques particulières à découvrir et qui
			<lb/>
			n&apos;est pas nécessairement minoritaire.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour ces raisons, le devis de recherche a été développé en mettant en place des
			<lb/>
			éléments qui favorisent l&apos;accès à la population d&apos;intérêt, soit les personnes ayant un
			<lb/>
			diagnostic de schizophrénie depuis cinq ans ou moins et vivant de l&apos;isolement social.
			<lb/>
			En plus du recrutement traditionnel auprès des professionnels en santé mentale,
			<lb/>
			d&apos;autres méthodes ont été développées. Il est d&apos;ailleurs recommandé d&apos;utiliser des
			<lb/>
			stratégies de recrutement variées lorsqu&apos;on effectue une recherche auprès des
			<lb/>
			populations plus marginalisées ou difficiles à rejoindre (
			<ref type="biblio">UyBico, Pavel, &amp; Gross,
				<lb/>
				2007
			</ref>
			). Les stratégies retenues dans notre cas sont : l&apos;outreach, la publicité et la
			<lb/>
			méthode « boule de neige ».
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;outreach est la stratégie de recrutement au coeur de notre recherche. La
			<lb/>
			notion d&apos;outreach consiste ici « à rejoindre la clientèle là où elle se trouve »
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Denoncourt, Désilets, Plante, Laplante, &amp; Choquet, 2000, p. 179</ref>). « Là où elle
			se
			<lb/>
			trouve » est une notion qui dépasse largement le domicile des personnes. Il peut
			<lb/>
			s&apos;agir d&apos;organismes communautaires, de lieux commerciaux ou même de la rue. Cette
			<lb/>
			stratégie d&apos;approche a fait ses preuves auprès des clientèles difficiles à rejoindre, en
			<lb/>
			particulier auprès des personnes en situation d&apos;itinérance et souffrant de troubles
			<lb/>
			mentaux graves (<ref type="biblio">Farrell, Huff, MacDonald, Middlebro, &amp; Walsh, 2005</ref>). Elle
			permet
			<lb/>
			donc d&apos;avoir accès à un bassin élargi de participants, incluant ceux qui évitent les
			<lb/>
			services.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La publicité utilisée de façon stratégique est un incontournable pour rejoindre
			<lb/>
			cette clientèle. La stratégie publicitaire comprend la publication d&apos;annonces dans les
			<lb/>
			journaux locaux ainsi que l&apos;affichage dans les endroits les plus susceptibles d&apos;être
			<lb/>
			fréquentés par les personnes recherchées. Les endroits prévus sont, entre autres, des
			<lb/>
			salles d&apos;attente de médecins et de psychiatres en consultation externe, des
			<lb/>
			dépanneurs, des organismes communautaires et des centres d&apos;hébergement
			<lb/>
			communautaires et privés.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Enfin, la méthode par réseaux (ou « boule de neige ») découle des trois
			<lb/>
			stratégies précédentes, car elle est effectuée à partir des personnes rencontrées grâce à
			<lb/>
			ces autres stratégies. Cette méthode consiste à demander, aux personnes rencontrées,
			<lb/>
			de parler de nous à d&apos;autres gens (<ref type="biblio">Fortin, 2010</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À notre avis, les méthodes de recrutement non axées sur la participation des
			<lb/>
			professionnels au processus répondent de façon supérieure aux impératifs de la MTE
			<lb/>
			constructiviste. Comme il a été mentionné, il est important de porter attention à la
			<lb/>
			relation établie et entretenue avec les participants et au partage de pouvoir durant le
			<lb/>
			processus de recherche pour favoriser une réelle coconstruction de la recherche.
			<lb/>
			Ainsi, les méthodes de recrutement décrites favorisent une participation plus
			<lb/>
			volontaire et autonome : la personne prend connaissance par elle-même de la
			<lb/>
			recherche et prend la décision de s&apos;informer davantage sans l&apos;influence d&apos;un
			<lb/>
			professionnel qui occupe une position hiérarchique vis-à-vis du participant. Par
			<lb/>
			ailleurs, l&apos;outreach exige une implication personnelle qui demande que le chercheur
			<lb/>
			soit par moments « utilisé » à d&apos;autres fins que sa recherche. Ainsi, le chercheur est
			<lb/>
			qu&apos;avec les personnes
			de leur entourage. À ce sujet, <ref type="biblio">Faugier et Sargeant (1997)
				<lb/>
			</ref>
			soulignent qu&apos;un chercheur de profession infirmière sera sollicité pour ses
			<lb/>
			connaissances médicales, les personnes l&apos;approchant pour discuter de leurs
			<lb/>
			préoccupations de santé, ce qui est, au final, avantageusement facilitant pour établir
			<lb/>
			une relation avec ces personnes.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4. Retombées attendues
			<lb/>
		</head>
		
		<p>De nos jours, il existe une multitude de services en santé mentale, de programmes
			<lb/>
			s&apos;adressant à des gens vivant des problématiques associées telles que la pauvreté,
			<lb/>
			ainsi que des actions sociales et politiques anti-stigmatisation. Malgré ce contexte,
			<lb/>
			pouvons-nous réellement présumer que les personnes atteintes de trouble mental
			<lb/>
			grave comme la schizophrénie ont les mêmes opportunités de vie que le reste de la
			<lb/>
			population? Que l&apos;on peut actuellement s&apos;adapter à une telle condition comme on
			<lb/>
			s&apos;adapte à une maladie comme le diabète? Il est aisé d&apos;en douter. Quel est le point de
			<lb/>
			vue des personnes atteintes de schizophrénie à ce sujet? La MTE utilisée pour cette
			<lb/>
			recherche, associée aux efforts mis en place pour rejoindre les personnes concernées,
			<lb/>
			contribuera à donner une voix à cette population autrement négligée par la recherche.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Par ailleurs, l&apos;espérance de vie des personnes atteintes de schizophrénie est en
			<lb/>
			moyenne de 20 ans inférieure à la population générale et pourtant, elles ne meurent
			<lb/>
			pas de la schizophrénie, mais principalement de maladies de nature physique, en
			<lb/>
			particulier de maladies cardiovasculaires (<ref type="biblio">Samson, 2011</ref>). Or, ces maladies sont
			<lb/>
			associées entre autres à des conditions qui touchent particulièrement les groupes
			<lb/>
			défavorisés, comme la sédentarité, la mauvaise alimentation, le tabagisme et les
			<lb/>
			difficultés d&apos;accès aux services de santé (<ref type="biblio">Mikkonen &amp; Raphael, 2011</ref>). Il devient
			<lb/>
			alors nécessaire d&apos;utiliser des dispositifs de recherche comme la MTE, notamment
			<lb/>
			parce qu&apos;ils permettent de mettre en lumière les conditions qui perpétuent les
			<lb/>
			inégalités vécues par cette population.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Par ailleurs, dans un récent éditorial, <ref type="biblio">Parahoo (2009)</ref> a souligné le fait qu&apos;il
			<lb/>
			existe peu d&apos;écrits ayant pour sujet l&apos;effet des théorisations enracinées sur la pratique
			<lb/>
			et sur les personnes qui sont soignées. De son point de vue, la théorisation enracinée
			<lb/>
			n&apos;est qu&apos;une première étape. Cette théorie doit être implantée dans la pratique, puis
			<lb/>
			évaluée et testée. Dans le cas présent, la première retombée souhaitée est que la
			<lb/>
			théorie générée par cette recherche procure de nouvelles façons d&apos;améliorer les soins
			<lb/>
			et les services disponibles actuellement pour les personnes vivant avec la
			<lb/>
			schizophrénie et dans un état précaire.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Enfin, dans l&apos;analyse par la MTE, la méthode de comparaison constante veut
			<lb/>
			que la théorie émergente soit par la suite comparée à des phénomènes semblables qui
			<lb/>
			ont déjà été étudiés (<ref type="biblio">Charmaz, 2011</ref>). Les résultats de cette recherche pourront donc
			<lb/>
			être comparés à des phénomènes d&apos;adaptation concernant d&apos;autres problèmes de
			<lb/>
			santé, mais aussi à ce que nous tenons en ce moment pour acquis en ce qui a trait à
			<lb/>
			l&apos;expérience des personnes atteintes de schizophrénie.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;adaptation des personnes vivant avec la schizophrénie, en particulier celles ayant
			<lb/>
			un soutien social limité ou inexistant, est un phénomène complexe dont l&apos;étude
			<lb/>
			nécessite des approches méthodologiques novatrices. Par son dispositif centré sur les
			<lb/>
			processus, son accent mis sur l&apos;effet de la relation établie entre le chercheur et le
			<lb/>
			participant sur le processus de recherche, ainsi que sa capacité à faire ressortir les
			<lb/>
			enjeux reliés à la justice sociale, la MTE constructiviste semble particulièrement
			<lb/>
			approprié à l&apos;étude de ce phénomène.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour améliorer le sort des personnes vivant avec la schizophrénie, penser qu&apos;il
			<lb/>
			suffit d&apos;augmenter le financement des services en santé mentale, tout comme estimer
			<lb/>
			qu&apos;il suffit de leur offrir un traitement optimal, est une vision simpliste de la situation.
			<lb/>
			Cette vision n&apos;a pas réussi à ce jour à apporter une qualité de vie réelle à ces
			<lb/>
			personnes (<ref type="biblio">Eack, Newhill, Anderson, &amp; Rotondi, 2007</ref>). Des conditions
			structurelles
			<lb/>
			importantes contribuent vraisemblablement au maintien de ces personnes dans la
			<lb/>
			maladie et les difficultés psychosociales, et il est nécessaire de développer des
			<lb/>
			recherches qui répondent à ces préoccupations.
			<lb/>
		</p>
		
		<note type="other">Le terme coping est utilisé en français dans les écrits du domaine de l&apos;adaptation psychologique. Il se
			<lb/>
			traduirait par « stratégies pour faire face » (<ref type="biblio">Grand Robert &amp; Collins électronique,
				2004</ref>).
			<lb/>
			2 « In a study of women&apos;s experiences of battering (U.S. terminology for domestic violence) it was
			<lb/>
			noted that by focussing on a woman&apos;s behaviour in relation to abuse, &quot;you have only a partial
			<lb/>
			understanding of the phenomenon of battering&quot; » (<ref type="biblio">Smith et al., 1995, p. 174</ref>).
			<lb/>
			3 Michel Parazelli -UQAM, Carol Gélinas -Regroupement des organismes communautaires famille
			<lb/>
			de Montréal (ROCFM), Sylvie Lévesque -Fédération des associations de familles monoparentales et
			<lb/>
			recomposées du Québec (FAFMRQ).
			<lb/>
			4 « I mean studies that attend to inequities and equality, barriers and access, poverty and privilege,
			<lb/>
			individual rights and the collective good, and their implications for suffering. Social justice inquiry
			<lb/>
			also includes taking a critical stance toward social structures and processes that shape individual and
			<lb/>
			collective life » (<ref type="biblio">Charmaz, 2011, p. 359</ref>).
			<lb/>
			5 « […] enables grounded theory to investigate how social structures, situations and relationships
			<lb/>
			influence patterns of behaviour, interactions and interpretations. This focus can include the impact of
			<lb/>
			policies and services upon behavior » (<ref type="biblio">Tweed &amp; Charmaz, 2012, p. 134</ref>).
			<lb/>
			6 « [the logic of grounded theory leads to] (1) defining relevant processes, (2) demonstrating their
			<lb/>
			contexts, (3) specifying the conditions in which these processes occur, (4) conceptualizing their
			<lb/>
			phases, (5) explicating what contributes to their stability and/or change, and (6) outlining their
			<lb/>
			consequences » (<ref type="biblio">Charmaz, 2011, p. 361</ref>).
			<lb/>
		</note>
	
	</text>
</tei>
