<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Dans le contexte du plan Alzheimer 2008-2012, notre équipe a été sollicitée afin
			<lb/>
			d&apos;évaluer un nouveau dispositif mis en place : le Pôle d&apos;Activités et de Soins Adaptés
			<lb/>
			(PASA). Au sein d&apos;un environnement rassurant et permettant la déambulation, les
			<lb/>
			résidents des EHPAD (Établissement d&apos;Hébergement pour Personnes Agées
			<lb/>
			Dépendantes) présentant des troubles du comportement modérés se voient proposer
			<lb/>
			des activités sociales et thérapeutiques. La demande émanait d&apos;un EHPAD ayant mis
			<lb/>
			en place ce nouveau dispositif.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette demande rencontrait les intérêts des chercheurs de notre équipe : un
			<lb/>
			chercheur en psychologie, un chercheur en sciences de la communication et un
			<lb/>
			chercheur en sociologie. Notre équipe s&apos;intéresse aux problématiques de l&apos;autonomie
			<lb/>
			et du développement de la participation sociale. Or, le dispositif PASA a notamment
			<lb/>
			pour objectif le maintien du lien social, la mobilisation des fonctions sensorielles et
			<lb/>
			vise à faire retrouver les gestes de la vie quotidienne.
			<lb/>
			Trois objets principaux ont été assignés à l&apos;étude : 1) au-delà de seuls critères
			<lb/>
			quantitatifs, proposer des critères originaux d&apos;évaluation de l&apos;efficience des PASA, au
			<lb/>
			regard des pratiques et comportements identifiés; 2) évaluer conjointement l&apos;effet du
			<lb/>
			PASA sur les personnes accueillies; 3) identifier de manière critique, avec les parties
			<lb/>
			prenantes impliquées, les modalités sous lesquelles se constitue un modèle
			<lb/>
			d&apos;accompagnement et d&apos;organisation émergeant de cet espace de pratiques et de vie.
			<lb/>
			Les analyses visaient à cerner les enjeux suivants : en quoi et comment l&apos;introduction
			<lb/>
			d&apos;un PASA transforme-t-elle d&apos;une part les expériences, les vécus, les comportements
			<lb/>
			des personnes impliquées et, d&apos;autre part, les rapports entre les différentes parties
			<lb/>
			prenantes de l&apos;EHPAD? Les constats posés permettraient de repérer « ce que cela
			<lb/>
			dit » des compétences à l&apos;oeuvre dans ces espaces novateurs. Dans un premier temps,
			<lb/>
			l&apos;observation participante et l&apos;analyse situationnelle ont été mobilisées comme
			<lb/>
			techniques de récolte des données sur le terrain. Les entretiens semi-directifs sont
			<lb/>
			intervenus dans un second temps.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La formulation des objectifs de recherche laissait d&apos;emblée entrevoir le
			<lb/>
			mouvement inductif qui a été privilégié pour les atteindre. Nous nous interrogerons
			<lb/>
			ici sur sa nécessité : en quoi l&apos;approche inductive s&apos;est-elle imposée à nous? Cinq
			<lb/>
			facteurs rendaient ici l&apos;approche inductive incontournable. Le premier est
			<lb/>
			l&apos;interdisciplinarité. Notre équipe se composait de chercheurs de différentes
			<lb/>
			disciplines. Malgré nos socialisations disciplinaires, nous ne pouvions présupposer un
			<lb/>
			cadre théorique : le terrain et la réalité qui s&apos;y déploie devaient primer et les éléments
			<lb/>
			signifiants devaient en émerger. Le second facteur est la flexibilité du travail
			<lb/>
			collaboratif. Ne pas travailler seul implique d&apos;accepter de se laisser déplacer dans ses
			<lb/>
			convictions. Le troisième facteur est celui de la dimension « action » de notre
			<lb/>
			recherche. Comme recherche-action, nous avions négocié notre inscription dans ce
			<lb/>
			terrain et rappelé à de nombreuses reprises que nous n&apos;étions pas dans le cadre d&apos;une
			<lb/>
			prestation visant à évaluer l&apos;efficacité ou l&apos;efficience d&apos;un PASA. Mais nous devions
			<lb/>
			composer avec les attentes de l&apos;établissement, financeur pour partie. Le quatrième
			<lb/>
			facteur est notre proximité avec certains principes méthodologiques de
			<lb/>
			l&apos;interactionnisme symbolique. Travaillant sur des processus sociaux, les chercheurs
			<lb/>
			ne viennent pas valider des hypothèses préexistantes sur un terrain. Au contraire, ils
			<lb/>
			cherchent de nouvelles hypothèses, qu&apos;ils soumettent ensuite à l&apos;épreuve de ce
			<lb/>
			terrain. Enfin, le cinquième facteur est notre approche communicationnelle. Inspirée
			<lb/>
			notamment de l&apos;anthropologie de la communication, elle considère que les
			<lb/>
			organisations sont constituées dans et au travers des communications humaines.
			<lb/>
			Processus en construction permanente, la réalité du terrain et des comportements qui
			<lb/>
			vont émerger ne peut ainsi être préjugée.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. L&apos;approche inductive
			<lb/>
		</head>
		
		<p>« L&apos;approche inductive élabore de façon formelle son canevas de recherche en cours
			<lb/>
			de collecte de données pour en faciliter l&apos;analyse rigoureuse » (
			<ref type="biblio">Hlady Rispal, 2002,
				<lb/>
				p. 51
			</ref>
			). Si l&apos;on peut se focaliser sur une problématique, comprise ici comme manière
			<lb/>
			spécifique d&apos;envisager un problème et proposition de lignes de force en réponse à la
			<lb/>
			question initiale, cette problématique se précise néanmoins au cours de la recherche.
			<lb/>
			L&apos;approche inductive diffère en cela de l&apos;analyse déductive qui pense cette
			<lb/>
			problématique complètement a priori.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans l&apos;analyse des données, Blais et Martineau décrivent l&apos;analyse inductive
			<lb/>
			générale, en référence à la « general inductive approach » <ref type="biblio">de Thomas (2006)</ref>, comme
			<lb/>
			« un ensemble de procédures systématiques permettant de traiter des données
			<lb/>
			qualitatives, ces procédures étant essentiellement guidées par les objectifs de
			<lb/>
			recherche » (<ref type="biblio">Blais &amp; Martineau, 2006</ref>, p. 3). Cette attitude s&apos;appuie sur
			différentes
			<lb/>
			stratégies, dont la lecture détaillée des données brutes dans le but de faire émerger des
			<lb/>
			catégories d&apos;analyse. Elle rejoint la vision stratégique de l&apos;enquête d&apos;Edgar Morin
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Paillard, 2008</ref>) qui redéfinit et modifie son cours et son développement selon une
			<lb/>
			démarche d&apos;essais-erreurs. Pour Morin, l&apos;enquête se distingue de la recherche, cette
			<lb/>
			dernière étant une réflexion sur les données, tandis que l&apos;enquête est la collecte de
			<lb/>
			celles-ci. Les deux sont inextricablement liées. Non élaborée a priori, l&apos;enquête
			<lb/>
			s&apos;adapte aux situations, à la découverte de données inconnues ou de problèmes
			<lb/>
			ignorés. Pour Morin, il est indispensable de fonder la méthode et les techniques en
			<lb/>
			fonction du terrain et selon les sollicitations et les résistances du phénomène étudié.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;approche inductive a pour avantage de permettre de « ne pas tomber dans ce
			<lb/>
			piège où l&apos;on installe la théorie d&apos;entrée de jeu et où les faits, trop aisément
			<lb/>
			manipulables, se cantonnent dans un rôle d&apos;illustration-confirmation » (<ref type="biblio">Kaufmann,
			<lb/>
				2001, p. 12</ref>). Nous suivons toutefois <ref type="biblio">Guillemette (2006)</ref> quand il précise que le
			<lb/>
			chercheur appréhende les phénomènes avec sa sensibilité théorique et ses
			<lb/>
			connaissances antérieures. Celles-ci ne peuvent être ignorées. Seul le principe reste :
			<lb/>
			conserver un esprit assez ouvert pour ne négliger aucune explication ou direction, en
			<lb/>
			particulier celles non apparues lors de lectures préalables. Cette tension est un des
			<lb/>
			moteurs intellectuels majeurs de l&apos;induction : conserver un statut d&apos;utilité à
			<lb/>
			différentes options théoriques, options dont il faut s&apos;efforcer de se déprendre chaque
			<lb/>
			fois que nécessaire au regard du terrain.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Notre option consiste donc à ne pas partir d&apos;hypothèses générales à vérifier sur
			<lb/>
			le terrain, mais plutôt à rendre compte des expériences vécues dans leur complexité et
			<lb/>
			leur dynamique. Nous suivons <ref type="biblio">Winkin (2001)</ref> qui compare le mouvement de toute
			<lb/>
			recherche ethnographique à celui d&apos;une « double hélice ». Le chercheur part
			<lb/>
		</p>
		
		<p>[…] d&apos;une idée, encore mollement formulée, va sur le terrain, recueille
			<lb/>
			des données en tous sens, revient vers ses lectures et commence à
			<lb/>
			organiser ses données, retourne sur le terrain, lesté de questions déjà
			<lb/>
			mieux conceptualisées et repart enfin, avec de premières réponses, vers
			<lb/>
			une formulation généralisante (pp. 190-191).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le va-et-vient continu entre lectures et terrain permet d&apos;affiner une
			<lb/>
			problématique solide. Nous espérons ainsi éviter la récolte de données tout azimut qui
			<lb/>
			conduirait à une désorientation du chercheur, autant que des thèses générales peu en
			<lb/>
			phase avec une réalité vécue par les acteurs concernés. Les résultats auxquels nous
			<lb/>
			parvenons correspondent à ce que Strauss décrit comme une théorie fondée :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Une théorie qui découle inductivement de l&apos;étude du phénomène qu&apos;elle
			<lb/>
			présente. C&apos;est-à-dire qu&apos;elle est découverte, développée et vérifiée de
			<lb/>
			façon provisoire à travers une collecte systématique de données et une
			<lb/>
			analyse des données relative à ce phénomène. Donc, collecte de données,
			<lb/>
			analyse et théorie sont en rapports réciproques étroits. On ne commence
			<lb/>
			pas avec une théorie pour la prouver, mais plutôt avec un domaine
			<lb/>
			d&apos;étude et on permet à ce qui est pertinent pour ce domaine d&apos;émerger
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Strauss, 1992b, p. 53</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2. Un terrain particulier : le PASA
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Un PASA 1 est un espace au sein d&apos;un EHPAD disposant d&apos;une file active d&apos;au moins
			<lb/>
			20 personnes admissibles parmi les résidents hébergés. 17 PASA ont ouvert en 2011.
			<lb/>
			Cet espace permet d&apos;accueillir dans la journée des résidents (de 12 à 14 personnes)
			<lb/>
			présentant des troubles du comportement modérés. Des activités sociales et
			<lb/>
			thérapeutiques sont proposées au sein de ce pôle. Lors de nos premières rencontres
			<lb/>
			avec la direction, le PASA venait d&apos;ouvrir et nous avons commencé nos immersions
			<lb/>
			en son sein un peu moins d&apos;un an après son ouverture.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. Les techniques d&apos;enquête
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Dans une perspective inductive, compréhensive et qualitative, le but était de
			<lb/>
			comprendre et le saisir de l&apos;intérieur les ressorts et les processus à l&apos;oeuvre, plutôt que
			<lb/>
			d&apos;expliquer à partir de facteurs préconçus. Seuls quelques indicateurs quantitatifs ont
			<lb/>
			été constitués. Notre démarche a été d&apos;opter pour trois méthodes complémentaires :
			<lb/>
			l&apos;observation participante, l&apos;analyse situationnelle et les entretiens compréhensifs.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.1 L&apos;observation participante
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;observation participante telle que nous l&apos;avons déployée se fonde sur la démarche
			<lb/>
			anthropologique (<ref type="biblio">Winkin, 2001</ref>). Cette méthode permet un accès direct aux
			<lb/>
			événements et aux situations. Elle prend également en compte les éléments non
			<lb/>
			verbaux de la communication, ce qui est particulièrement important ici au vu du
			<lb/>
			public. En effet, ce que les médecins (<ref type="biblio">Ploton, 2009; Rigaud, 2001</ref>) appellent le
			<lb/>
			« syndrome démentiel de la maladie d&apos;Alzheimer » se caractérise par un déficit lent et
			<lb/>
			progressif au niveau de la mémoire, couplé à des perturbations d&apos;une ou plusieurs
			<lb/>
			fonctions supérieures. Or, ce n&apos;est pas parce que les personnes atteintes de la maladie
			<lb/>
			d&apos;Alzheimer ne communiquent plus verbalement qu&apos;elles ne communiquent plus. Ne
			<lb/>
			plus pouvoir s&apos;exprimer verbalement n&apos;invalide pas le respect, objectivable, d&apos;une
			<lb/>
			série de règles implicites dans les interactions, chez les personnes accueillies au
			<lb/>
			PASA et souffrant de la maladie d&apos;Alzheimer. Si la communication verbale n&apos;était
			<lb/>
			plus manifeste chez certaines personnes rencontrées au sein du PASA, une
			<lb/>
			communication non verbale subsistait longtemps, largement mobilisée.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Que ce soit en s&apos;adaptant aux proxémies de la culture médico-sociale,
			<lb/>
			c&apos;est-à-dire en acceptant qu&apos;un soignant puisse pénétrer dans leur sphère
			<lb/>
			intime à n&apos;importe quel moment, ou en s&apos;opposant à toute forme
			<lb/>
			d&apos;intrusion -se référant dès lors aux proxémies sociales -, ces personnes
			<lb/>
			montrent que les règles spatiales du « savoir-vivre en société » sont
			<lb/>
			toujours bien intégrées et utilisées à bon escient (
			<ref type="biblio">Delamarre, 2011, p. 27</ref>)
				<lb/>
		</p>
		
		<p>La définition biomédicale de la démence, soulignant la prégnance des
			<lb/>
			composantes cognitives dans la définition de la dégénérescence, ne mentionne que la
			<lb/>
			dimension langagière, verbale de la communication. Elle introduit le risque de limiter
			<lb/>
			la lecture de la communication à cette seule dimension (cognitive), chez les personnes
			<lb/>
			interagissant avec les personnes atteintes. Tautologiquement, le malade ne
			<lb/>
			correspondant plus à l&apos;image de ce sujet rationnel ainsi défini par la pleine possession
			<lb/>
			de ses fonctions exécutives supérieures, il ne serait plus vraiment en mesure de
			<lb/>
			communiquer. Ce présupposé serait un raccourci trop rapide né d&apos;un implicite assumé
			<lb/>
			au quotidien. Nous devions être attentifs à ce risque. L&apos;observation participante,
			<lb/>
			accédant aux autres composantes de la relation, a permis la valorisation d&apos;autres
			<lb/>
			formes d&apos;intelligence de cette relation : des composantes émotionnelles et affectives
			<lb/>
			en particulier, des signes heureusement disponibles au-delà du langage et une
			<lb/>
			rationalité strictement cognitive. Notre vision de la communication comme
			<lb/>
			interaction constante dans des contextes d&apos;action qui lui donnent signification
			<lb/>
			permettait également d&apos;éviter ce biais. La maladie d&apos;Alzheimer ne devrait donc pas
			<lb/>
			être uniquement considérée sous l&apos;angle du déficit et de la rationalité cognitive, mais
			<lb/>
			aussi à travers ce qu&apos;elle fait faire (<ref type="biblio">Guichet &amp; Hennion, 2009</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Huit journées complètes et deux demi-journées, de septembre à décembre 2011,
			<lb/>
			ont été consacrées à l&apos;observation participante. Le choix des journées s&apos;est fait tantôt
			<lb/>
			de façon aléatoire, tantôt pour assister à des événements particuliers, tels les repas
			<lb/>
			thérapeutiques. Durant ceux-ci, les résidents cuisinent ensemble leur repas de midi,
			<lb/>
			auquel des professionnels participent. Une aide-soignante a également été suivie
			<lb/>
			durant toute une matinée, pour assister aux toilettes dans les étages et au repas des
			<lb/>
			résidents. Enfin, un plein après-midi a été consacré aux activités d&apos;animation. Lors de
			<lb/>
			ces journées au PASA, la chercheuse participait aux activités, interagissant avec les
			<lb/>
			résidents et les aides-soignantes, allant jusqu&apos;à les assister dans l&apos;animation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette démarche est qualifiée d&apos;observation participante en référence aux
			<lb/>
			conceptions de l&apos;École de Chicago : l&apos;observation est en effet toujours participante,
			<lb/>
			selon celle-ci. L&apos;objectif est bien de « rendre le monde étudié visible de l&apos;intérieur »
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Coulon, 2002, p. 103</ref>), c&apos;est-à-dire de comprendre, de l&apos;intérieur, la
			vision du monde
			<lb/>
			et la rationalité des actions des individus concernés. La position de la chercheuse est
			<lb/>
			passée de celle de « complete observer » (« observateur complet ») à celle de
			<lb/>
			« participant as observer » (« participant comme observateur ») (<ref type="biblio">Gold, 1958</ref>). En
			<lb/>
			effet, la chercheuse s&apos;est d&apos;abord présentée comme telle aux personnes présentes au
			<lb/>
			PASA. Elle a cité succinctement ses objectifs, puis a expliqué qu&apos;elle était là pour
			<lb/>
			observer ce qui se passait, mais qu&apos;il était possible de lui demander de l&apos;aide si besoin
			<lb/>
			était. Les sollicitations furent d&apos;abord peu nombreuses, puis les interactions avec les
			<lb/>
			résidents et les soignantes se sont multipliées, conduisant finalement les aides-<lb/>soignantes à lui
			confier certaines tâches d&apos;animation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;observation participante, ici, s&apos;inscrit aussi dans la continuité d&apos;Erving
			<lb/>
			Goffman, entre une attention de tous les instants à ce qui se passe et un
			<lb/>
			désengagement permis par l&apos;écriture. En fin de journée, l&apos;auteure consignait en effet
			<lb/>
			les interactions verbales et non verbales dont elle avait été témoin. Cette
			<lb/>
			retranscription non exhaustive se faisait selon la méthode du carnet de recherche de
			<lb/>
			Morin (<ref type="biblio">Derèze, 2009</ref>). Les contraintes financières et matérielles ont conduit cette
			<lb/>
			chercheuse à se limiter à dix journées, mais il faut noter qu&apos;elle était arrivée à une
			<lb/>
			certaine saturation des données, peu d&apos;événements nouveaux significatifs étant
			<lb/>
			identifiés.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2 L&apos;analyse situationnelle
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;analyse situationnelle s&apos;appuie conjointement sur l&apos;anthropologie de la
			<lb/>
			communication (
			<ref type="biblio">Winkin, 1995, 2001</ref>) et la praxéologie motrice (<ref type="biblio">Oboeuf, 2010;
				<lb/>
				Parlebas, 1999
			</ref>
			). Cette démarche d&apos;observation s&apos;est focalisée sur quatre situations
			<lb/>
			sociales : atelier cuisine, activités motrices, repas, transitions entre les activités. Le
			<lb/>
			cadrage (<ref type="biblio">Goffman, 1991</ref>), moins large que pour l&apos;observation participante,
			était
			<lb/>
			cependant plus détaillé. Ces deux techniques de récolte étaient donc intéressantes à
			<lb/>
			mobiliser sur un même terrain. Pour chacune des situations, la même démarche était
			<lb/>
			suivie. Le but était de mettre en lien les contraintes de chacune (rapports possibles
			<lb/>
			d&apos;un résident aux autres résidents, aux soignants, à l&apos;espace, au temps et aux objets)
			<lb/>
			avec les communications que le résident pouvait actualiser dans cette situation. Les
			<lb/>
			différents sous-rôles pouvant émerger au sein d&apos;une situation ont d&apos;abord été
			<lb/>
			identifiés. Ils sont une déconstruction du rôle de « résident », plus proche de ce qui se
			<lb/>
			passe in situ. Mangeur, Agresseur, Parleur, En attente, Fuyeur sont quelques-uns des
			<lb/>
			sous-rôles que l&apos;on retrouve dans la situation Repas. Un sous-rôle est donc « l&apos;unité
			<lb/>
			comportementale de base du fonctionnement d&apos;une situation sociale » (
			<ref type="biblio">Parlebas,
				<lb/>
				1999, p. 344
			</ref>
			). C&apos;est en endossant un sous-rôle que le résident participe à la
			<lb/>
			communication. Le sous-rôle renvoie à une classe fonctionnelle de conduites
			<lb/>
			regroupant des actions jugées équivalentes. Si l&apos;on peut manger plus ou moins
			<lb/>
			rapidement, avec ou sans aide, l&apos;unité comportementale reste la même : Mangeur.
			<lb/>
			Étiqueter chaque sous-rôle d&apos;un substantif met l&apos;accent sur l&apos;interaction dominante
			<lb/>
			liée à la séquence envisagée. Puis le chercheur a observé les cheminements entre
			<lb/>
			sous-rôles pour y repérer les dynamiques possibles au sein d&apos;une situation. Il
			<lb/>
			déterminait ainsi tous les changements de sous-rôles possibles dans le réseau des
			<lb/>
			sous-rôles. Ces changements sont représentatifs des contraintes inhérentes à une
			<lb/>
			situation sociale donnée. Leur mise en lien avec les communications actualisées par
			<lb/>
			les résidents permet de construire de manière inductive une grille d&apos;observation
			<lb/>
			situationnelle.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Des observations préliminaires ont permis de déterminer les sous-rôles, leur
			<lb/>
			articulation et les communications pertinentes au sein de chaque situation analysée.
			<lb/>
			On parle ici de « communication » parce que, lorsqu&apos;elle a lieu (lorsqu&apos;elle est
			<lb/>
			« actualisée »), un ou plusieurs participants y réagissent de manière répétée dans le
			<lb/>
			temps. Lorsque le comportement n&apos;est interprété par aucun autre protagoniste, ou
			<lb/>
			seulement de manière éparse au cours du temps, on parlera « d&apos;indice ». Si ce dernier
			<lb/>
			peut être communicatif, il n&apos;est pas un signe objectivé par les personnes comme
			<lb/>
			faisant partie de la communication. Si tous les indices étaient jugés communicatifs,
			<lb/>
			étudier la communication au sein d&apos;une situation sociale serait impossible : « pour
			<lb/>
			que la communication ait encore un sens aux yeux d&apos;un participant, il faut qu&apos;il y ait
			<lb/>
			des &quot;blancs&quot;, des différences, des contrastes » (<ref type="biblio">Winkin, 2001, p. 102</ref>).
			Il faut du
			<lb/>
			temps pour extraire l&apos;ensemble des signes au sein d&apos;une situation. Le chercheur
			<lb/>
			avance par tâtonnements successifs; il apprend à voir. Ce qui paraît insignifiant ou
			<lb/>
			anodin au départ se révèle d&apos;une grande richesse lorsqu&apos;apparaissent « des
			<lb/>
			récurrences comportementales qui nous amènent à parler en termes de règles, de
			<lb/>
			codes » (<ref type="biblio">Winkin, 2001, p. 148</ref>). La dimension inductive de cette seconde méthode
			<lb/>
			est, comme pour la précédente, intrinsèque et fondamentale pour la validité
			<lb/>
			compréhensive de ses résultats. L&apos;étape préliminaire s&apos;est étalée sur trois mois à la fin
			<lb/>
			de l&apos;année 2011. Elle a nécessité près de 80 heures d&apos;observation. Une fois les grilles
			<lb/>
			construites, 70 heures d&apos;observation supplémentaires ont été nécessaires : 35 heures
			<lb/>
			pour le prétest, 35 heures pour le post-test.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.3 Les entretiens compréhensifs
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Cette méthode a eu pour visée de rendre justice aux représentations des principaux
			<lb/>
			acteurs professionnels. Pour compléter l&apos;observation participante et l&apos;analyse
			<lb/>
			situationnelle, elle s&apos;est intéressée aux discours recueillis dans l&apos;échange. La visée
			<lb/>
			spécifique était d&apos;éclairer et de contextualiser sur des plans individuels et
			<lb/>
			symboliques les observations concurrentes.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse des discours s&apos;est voulue compréhensive. Les thèmes introduits au
			<lb/>
			cours des entretiens étaient en lien direct avec l&apos;observation du terrain concerné par
			<lb/>
			d&apos;autres modalités. L&apos;enquêteur a puisé dans des rencontres trimestrielles organisées
			<lb/>
			au PASA et dans l&apos;observation participante et l&apos;analyse situationnelle pour préparer
			<lb/>
			les entretiens. Une question pouvait aussi être ajoutée ou nuancée au regard des
			<lb/>
			échanges entre les trois chercheurs impliqués. Ce mode de collaboration
			<lb/>
			approfondissait les entretiens ultérieurs autant que les démarches de terrain menées
			<lb/>
			par les deux autres collègues. Le « guide » d&apos;entretien est donc resté souple tout au
			<lb/>
			long de l&apos;étude, s&apos;adaptant d&apos;un entretien à l&apos;autre, voire durant chaque entretien.
			<lb/>
			Cette souplesse à plusieurs niveaux était cohérente avec l&apos;outil (entretien
			<lb/>
			compréhensif) et avec l&apos;approche inductive de l&apos;étude. Notre option épistémologique
			<lb/>
			était que les discours recueillis alimentent la conceptualisation progressive du
			<lb/>
			chercheur, plutôt que de chercher à les faire entrer dans des concepts préélaborés. Il
			<lb/>
			s&apos;agissait de s&apos;inscrire dans la perspective de l&apos;entretien compréhensif ou
			<lb/>
			d&apos;élucidation (<ref type="biblio">Kaufmann, 1996</ref>), avec pour veine plus générale d&apos;inspiration
			celle de
			<lb/>
			la méthodologie de la théorisation enracinée (<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 2010</ref>), dont
			cette
			<lb/>
			modalité d&apos;entretien est d&apos;ailleurs l&apos;une des continuités selon Kaufmann.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les entretiens se sont étendus sur cinq mois. 15 ont été menés, d&apos;une durée de
			<lb/>
			45 à 90 minutes. Si, dans les analyses, les professionnels exerçant en prise directe
			<lb/>
			avec le PASA ont eu la part belle, chaque entretien a néanmoins été intégré dans la
			<lb/>
			mise en contexte de l&apos;ensemble, comme dans le croisement des perspectives décelées.
			<lb/>
			Le modus operandi a été le suivant : recueil, puis transcription écrite intégrale de
			<lb/>
			chaque entretien; relecture et commentaire détaillé de chacun, tantôt sur des points
			<lb/>
			théoriques ou conceptuels, tantôt sur des aspects pratiques, tantôt sur les liens avec
			<lb/>
			d&apos;autres entretiens; rapprochement de l&apos;ensemble des commentaires selon leurs
			<lb/>
			convergences et divergences, vers une conceptualisation plus aboutie des modèles de
			<lb/>
			fonctionnement, des interrogations résiduelles et pistes d&apos;action pratique; enfin,
			<lb/>
			induction des commentaires analytiques et construction d&apos;une lecture d&apos;ensemble du
			<lb/>
			terrain pour parvenir à une vision compréhensive du croisement des subjectivités. La
			<lb/>
			phase de rédaction du rapport a par la suite eu lieu.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les thèmes d&apos;analyse ont été constitués au long de ce processus itératif. Elles
			<lb/>
			résumaient les lignes de force traversant le PASA. Leur pertinence s&apos;est fondée sur un
			<lb/>
			croisement régulier des perspectives de chaque chercheur.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4. Les différents éléments légitimant une démarche inductive
			<lb/>
		</head>
		
		<head>4.1 L&apos;interdisciplinarité
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Historiquement, notre choix institutionnel de construire une équipe pluridisciplinaire
			<lb/>
			a été guidé par la complexité inhérente à nos champs d&apos;expertise : les situations de
			<lb/>
			handicap et l&apos;autonomie, notamment liées au vieillissement ou à la maladie
			<lb/>
			chronique. Dans la présente recherche, nous ne pouvions travailler de manière
			<lb/>
			monodisciplinaire. La prise en charge de la maladie d&apos;Alzheimer convoque, au-delà
			<lb/>
			des seules disciplines médicales, d&apos;autres disciplines telles que la psychologie, la
			<lb/>
			sociologie, les sciences de l&apos;information et de la communication, le droit et l&apos;éthique.
			<lb/>
			Réfléchir sur la manière dont un PASA transforme les comportements des parties
			<lb/>
			prenantes nécessitait aussi de se pencher sur des aspects individuels, interpersonnels
			<lb/>
			ou organisationnels.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous sommes cependant conscients des difficultés que pose la collaboration
			<lb/>
			entre des disciplines qui sont chacune « constituées d&apos;un certain nombre de principes
			<lb/>
			fondateurs, d&apos;hypothèses générales, de concepts qui déterminent un champ d&apos;étude et
			<lb/>
			permettent en même temps de construire le phénomène en objet d&apos;analyse »
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Charaudeau, 2010, p. 200</ref>). <ref type="biblio">Selon Edgar Morin (1990, para. 1)</ref> 2 ,
			<lb/>
		</p>
		
		<p>la discipline est une catégorie organisationnelle au sein de la connaissance
			<lb/>
			scientifique ; elle y institue la division et la spécialisation du travail et elle
			<lb/>
			répond à la diversité des domaines que recouvrent les sciences. Bien
			<lb/>
			qu&apos;englobée dans un ensemble scientifique plus vaste, une discipline tend
			<lb/>
			naturellement à l&apos;autonomie, par la délimitation de ses frontières, le
			<lb/>
			langage qu&apos;elle constitue, les techniques qu&apos;elle est amenée à élaborer ou
			<lb/>
			à utiliser, et éventuellement par les théories qui lui sont propres.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous suivons Morin lorsqu&apos;il plaide pour oser l&apos;interdisciplinarité. L&apos;institution
			<lb/>
			disciplinaire entraîne à la fois un risque d&apos;hyperspécialisation du chercheur et de
			<lb/>
			réification de l&apos;objet étudié, dont on pourrait oublier qu&apos;il est extrait ou construit.
			<lb/>
			L&apos;objet de la discipline serait alors perçu comme une chose en soi. Ses liaisons et
			<lb/>
			solidarités avec d&apos;autres objets, traités par d&apos;autres disciplines, seraient négligées,
			<lb/>
			ainsi qu&apos;avec l&apos;univers dont l&apos;objet fait partie. La frontière disciplinaire, son langage
			<lb/>
			et ses concepts propres isoleront alors la discipline par rapport aux autres et aux
			<lb/>
			problèmes qui, eux, chevauchent les disciplines. L&apos;esprit hyper-disciplinaire devient
			<lb/>
			un esprit de propriétaire qui interdit toute incursion étrangère dans sa parcelle de
			<lb/>
			savoir.
			<lb/>
		</p>
		
		<p><ref type="biblio">Charaudeau (2010) et Koren (2010)</ref> plaident pour une interdisciplinarité
			<lb/>
			focalisée : faire de l&apos;interdisciplinarité depuis une seule discipline, pour pouvoir
			<lb/>
			considérer les concepts dans leur cadre théorique et les interroger à la lumière d&apos;une
			<lb/>
			autre discipline, en expliquant dans quelle mesure et à quelles fins ils peuvent être
			<lb/>
			empruntés et intégrés. Il nous semble que c&apos;est ici une volonté de conserver un
			<lb/>
			ancrage identifié pour mieux aller explorer d&apos;autres territoires conceptuels qui prime :
			<lb/>
			prendre des apports ici et là reviendrait à tordre les concepts ou à leur faire dire des
			<lb/>
			choses qu&apos;ils ne voulaient pas dire. Or, ce qui devrait primer selon nous, est le terrain
			<lb/>
			et la réalité qui s&apos;y déploie. La théorie doit être au service de la compréhension de ce
			<lb/>
			qui s&apos;y déroule et non pas l&apos;inverse. Les théories déployées par chaque discipline sont
			<lb/>
			donc bel et bien pour nous des outils, dont nous n&apos;oublierons pas, avec l&apos;usage, leurs
			<lb/>
			ancrages initiaux, mais qui permettent surtout de mieux comprendre la réalité, quitte à
			<lb/>
			les adapter un peu, voire à agir sur celle-ci.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans une recherche interdisciplinaire comme la nôtre, le cadre théorique
			<lb/>
			commun ne peut préexister. Nous ne partions pas vierges de socialisations
			<lb/>
			disciplinaires et de recherches précédentes, mais nous ne pouvions nous imposer
			<lb/>
			réciproquement une manière de lire la réalité. Les éléments signifiants pour nos trois
			<lb/>
			disciplines devaient donc émerger du terrain. C&apos;est un signe distinctif des approches
			<lb/>
			inductives, particulièrement marqué dans l&apos;approche par théorisation enracinée : la
			<lb/>
			nécessité de partir des données, non de la théorie.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ainsi, au-delà de méthodes respectives qui nous étaient familières, nous avons
			<lb/>
			rapidement échangé régulièrement sur nos premiers résultats. Des similarités dans ces
			<lb/>
			résultats sont vite apparues aux deux chercheurs en immersion. En faire part au
			<lb/>
			troisième d&apos;entre eux a permis qu&apos;il ajuste ses entretiens aux spécificités des
			<lb/>
			situations rencontrées sur ce terrain, insoupçonnables a priori. Citons pour exemple
			<lb/>
			la relation entre professionnels et personnes accueillies. L&apos;échange entre nous a
			<lb/>
			d&apos;abord confirmé ce thème comme essentiel pour l&apos;enquête par entretiens. Surtout,
			<lb/>
			cet échange a conduit à approfondir les points suivants : la personnalisation de la
			<lb/>
			relation; le lien établi par les professionnels entre cette personnalisation et leur
			<lb/>
			conception de la mémoire chez les personnes démentes; l&apos;intégration, dans leur
			<lb/>
			pratique, de stratégies propres à chaque personne accompagnée, entre missions
			<lb/>
			professionnelles et singularités découvertes dans un apprivoisement progressif. Ces
			<lb/>
			échanges entre chercheurs ont ainsi mis « la puce à l&apos;oreille » de chacun de nous,
			<lb/>
			nous forçant à revenir encore et encore sur chaque thème.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.2 La flexibilité du travail collaboratif
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Plusieurs discussions formelles ou informelles, lors de repas pris dans l&apos;EHPAD par
			<lb/>
			exemple, ont fait émerger une préoccupation : la parole des résidents manquait.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Contrairement à nos préjugés initiaux, notre fréquentation de l&apos;établissement traçait la
			<lb/>
			possibilité d&apos;inclure la parole de certains résidents sur ce qu&apos;ils vivaient et ce qui était
			<lb/>
			important pour eux. Malgré de vifs débats, nés de socialisations disciplinaires
			<lb/>
			différentes, un accord minimal s&apos;est fait sur la méthode à déployer : les questionnaires
			<lb/>
			de Condorcet (<ref type="biblio">Collard, 1998</ref>). Si les questions en ont été préétablies avant sa
			<lb/>
			passation, leur formulation était directement issue de notre immersion antérieure dans
			<lb/>
			ce terrain. Elles n&apos;auraient pu naître autrement, en cohérence avec notre démarche
			<lb/>
			inductive.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À partir d&apos;une question (Selon vous, qu&apos;est-ce qui explique le mieux votre bien-<lb/>être?), six
			modalités de réponse exclusive étaient proposées (Être dans un lieu
			<lb/>
			accueillant, Se sentir utile, Se sentir libre, Être en bonne santé, Avoir des relations
			<lb/>
			sociales, Ne pas s&apos;ennuyer, Avoir une belle apparence). La valeur de chaque modalité
			<lb/>
			était comparée systématiquement aux autres comme suit : « Pour vous, qu&apos;est-ce qui
			<lb/>
			compte le plus, être en bonne santé ou avoir des relations sociales? ».
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ce choix s&apos;est fondé sur trois motifs. D&apos;abord, le questionnaire n&apos;est pas
			<lb/>
			contraignant et les modalités sont compréhensibles par les résidents. Des échanges
			<lb/>
			informels avaient montré qu&apos;il était difficile de mettre en place des entretiens ou des
			<lb/>
			questionnaires plus classiques auprès des personnes accueillies. Ensuite, il permettait
			<lb/>
			d&apos;intégrer directement les résidents dans une réflexion sur leur bien-être. Enfin, la
			<lb/>
			comparaison par paires permet de relever des incohérences dans les réponses des
			<lb/>
			interrogés : c&apos;est l&apos;« effet Condorcet ». L&apos;individu ne maîtrisant pas la portée
			<lb/>
			analytique des réponses qu&apos;il donne, les chercheurs pouvaient répondre aux questions
			<lb/>
			suivantes : professionnels et familles sont-ils plus cohérents dans leurs réponses que
			<lb/>
			les résidents? Les représentations du bien-être sont-elles convergentes? Les résultats
			<lb/>
			furent probants : les résidents, pourtant rarement interrogés sur ce thème, furent les
			<lb/>
			plus cohérents! En outre, ce qui comptait pour eux était distinct de ce qu&apos;en disaient
			<lb/>
			familles et professionnels.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cet exemple illustre lui aussi notre logique inductive; la nécessité de l&apos;outil a
			<lb/>
			émergé du terrain, et ce, parce que nous y sommes entrés l&apos;esprit ouvert, prêts à être
			<lb/>
			bousculés dans nos convictions par ce que nous découvrions.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.3 La dimension « action » de notre recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La dimension « action » de notre recherche a agi comme facilitateur d&apos;une démarche
			<lb/>
			inductive. La convention établie avec l&apos;établissement cofinanceur de notre recherche
			<lb/>
			explicitait des conditions de réalisation garantissant notre indépendance, en
			<lb/>
			particulier quant à la fonction critique de la recherche. En lien avec l&apos;auto-évaluation
			<lb/>
			de leurs pratiques, les professionnels attendaient aussi d&apos;être bousculés. Pourtant nous
			<lb/>
			avons dû plusieurs fois rappeler que nous ne réalisions pas un travail de consultance,
			<lb/>
			que nous agissions dans une logique de compréhension mais non de jugement. Une
			<lb/>
			attente normative s&apos;exprimait en effet de leur part : quels étaient les « bons » et les
			<lb/>
			« mauvais » comportements? Plutôt que de l&apos;ignorer, nous avons circonscrit cette
			<lb/>
			attente en nous attachant à coconstruire d&apos;éventuelles préconisations avec tous les
			<lb/>
			acteurs, pour rendre collectivement manifestes les possibles éléments d&apos;amélioration.
			<lb/>
			Cela renforçait le va-et-vient permanent entre terrain et théorie. Nos contacts
			<lb/>
			permanents avec l&apos;équipe et les réunions trimestrielles consacrées à notre travail, en
			<lb/>
			plus de la discussion collective du rapport final, limitaient le risque d&apos;une analyse
			<lb/>
			théorique surplombante sans lien avec leur réalité.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous concevons la recherche-action comme une recherche participative. Nous
			<lb/>
			nous éloignons de la rupture épistémologique qui voudrait que savoir commun et
			<lb/>
			savoir scientifique soient séparés par des frontières étanches. L&apos;homme contemporain
			<lb/>
			produit une connaissance réflexive sur lui-même et sur ses propres expériences : il
			<lb/>
			élabore ses propres hypothèses et pistes de réflexion. Ce savoir social n&apos;est pourtant
			<lb/>
			pas transparent. Le chercheur se doit notamment d&apos;être attentif aux conditions de
			<lb/>
			production d&apos;un discours et se demander ce qui, dans ce discours, est dû à sa présence
			<lb/>
			en tant que chercheur. <ref type="biblio">Avec Kaufmann (1996)</ref>, nous pensons qu&apos;objectiver les
			<lb/>
			connaissances élaborées avec les acteurs de terrain se construit peu à peu, grâce aux
			<lb/>
			concepts mis en évidence et organisés entre eux. Le rôle du chercheur est également
			<lb/>
			de fournir les cadres méthodologiques adéquats pour appréhender ce savoir
			<lb/>
			« commun ». La connaissance de l&apos;acteur sur lui-même et sur ses propres expériences
			<lb/>
			n&apos;est pas automatiquement éclairante et valide selon les critères des sciences sociales
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Van Campenhoudt, Chaumont, &amp; Franssen, 2005</ref>). <ref type="biblio">Kaufmann (1996)</ref> le souligne
			<lb/>
			également : les références conceptuelles du chercheur sont des conditions nécessaires
			<lb/>
			pour continuer à apprendre du savoir commun, même une fois l&apos;objet de la recherche
			<lb/>
			circonscrit. Les savoirs s&apos;élaborent ainsi en coconstruction avec les acteurs de terrain.
			<lb/>
			Notre position est médiane entre le chercheur-expert détenteur absolu du savoir et la
			<lb/>
			position ethnométhodologique voulant que « savoir commun » et « savoir
			<lb/>
			scientifique » s&apos;enchaînent dans une continuité parfaite.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.4 Proximité avec l&apos;interactionnisme symbolique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Notre proximité intellectuelle commune avec l&apos;interactionnisme symbolique nous a
			<lb/>
			également conduits à privilégier l&apos;approche inductive. L&apos;interactionnisme
			<lb/>
			symbolique, une des formes de la sociologie compréhensive (<ref type="biblio">Le Breton, 2008</ref>),
			<lb/>
			trouve ses prémisses chez Simmel, puis chez des sociologues de Chicago tels Park ou
			<lb/>
			Thomas qui en donneront les premières formulations avant que Mead ne lui confère
			<lb/>
			une matrice théorique. Dans la même perspective, l&apos;analyses
			<ref type="biblio">de Strauss (1959/1992a,
				<lb/>
				1992b
			</ref>
			) dans le champ de la santé sont aussi des références privilégiées. Nous
			<lb/>
			reprenons à <ref type="biblio">Morrissette (2011)</ref> les intérêts communs de cette tradition : l&apos;expérience
			<lb/>
			quotidienne des acteurs, une vision interprétative du monde et le partage de
			<lb/>
			préférences méthodologiques, telles que le travail de terrain avec des données de
			<lb/>
			première main.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Notre approche théorique s&apos;est aussi appuyée sur les travaux
			<ref type="biblio">de Goffman
				<lb/>
				(1991; Winkin, 1988 ) et de Kaufmann (2001)</ref>. Les comportements quotidiens des
			<lb/>
			hommes y sont considérés comme négociés par chacun dans une sorte
			<lb/>
			d&apos;improvisation permanente, soumise toutefois à des règles conduisant les
			<lb/>
			négociations. Le « banal », c&apos;est-à-dire ces comportements semblant naturels derrière
			<lb/>
			lesquels se cachent une série de règles implicites et qui permettent de structurer la vie
			<lb/>
			en société, est alors notre cible. Ces règles s&apos;acquièrent lors de la socialisation au sein
			<lb/>
			de différents groupes d&apos;appartenance. Leurs membres partagent certains rites
			<lb/>
			d&apos;interaction et codes communicationnels communs, différents des autres groupes.
			<lb/>
			Une socialisation s&apos;opère au sein de ces groupes; des logiques communicationnelles
			<lb/>
			et stratégiques propres se mettent en place. Cette socialisation s&apos;opérationnalise, se
			<lb/>
			consolide ou se modifie lors des interactions. Elle permet à tout un chacun de savoir
			<lb/>
			comment il convient de se comporter dans une situation donnée. « [Ê]tre âgé, et plus
			<lb/>
			spécifiquement être âgé dans le contexte d&apos;une institution pour personnes âgées,
			<lb/>
			nécessite la maîtrise (habituellement implicite) de règles organisant l&apos;adaptation du
			<lb/>
			comportement communicatif à ce contexte. » (<ref type="biblio">Sigman 1979, dans Winkin, 2000,
			<lb/>
				p. 256</ref>). Sigman ajoute que l&apos;adhésion à ces règles ou leur transgression se répercute
			<lb/>
			sur la définition du statut, du rôle que les membres de l&apos;institution s&apos;accordent
			<lb/>
			mutuellement.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Au PASA, et plus largement dans l&apos;EHPAD, nous désirions identifier
			<lb/>
			d&apos;éventuels rites d&apos;interaction et des codes communicationnels implicites communs
			<lb/>
			aux personnes appartenant aux mêmes groupes. Nous avons également identifié des
			<lb/>
			confrontations entre individus ne partageant pas les mêmes « codes ». Nous nous
			<lb/>
			sommes également interrogés sur l&apos;existence d&apos;une culture propre au PASA, de règles
			<lb/>
			implicites guidant les comportements qui se distingueraient de la culture globale de
			<lb/>
			l&apos;établissement. Ceci suggérait des modalités sous lesquelles se constitue un modèle
			<lb/>
			d&apos;accompagnement et d&apos;organisation émergeant d&apos;un espace de pratiques et de vie.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;observation participante a permis de comprendre de l&apos;intérieur les logiques et
			<lb/>
			les langages des acteurs observés. Comme pour une démarche ethnométhodologique
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Coulon, 2007</ref>), il s&apos;agissait d&apos;un apprentissage progressif en immersion dans le
			<lb/>
			quotidien des acteurs. La perspective de l&apos;interactionnisme symbolique retient en
			<lb/>
			effet que les faits sociaux ne sont pas des choses en soi, mais des activités sociales en
			<lb/>
			chantier. On parle de processus sociaux et non plus de faits objectifs et contraignants.
			<lb/>
			Le chercheur ne vient pas valider des hypothèses. Au contraire, il vient en chercher
			<lb/>
			qui seront soumises à l&apos;épreuve de l&apos;observation et remaniées, dans un va-et-vient
			<lb/>
			permanent entre théorie provisoire et terrain. La démarche des interactionnistes est
			<lb/>
			fondamentalement inductive.
			<lb/>
		</p>
		
		<p><ref type="biblio">Guillemette et Luckerhoff (2009)</ref> citent <ref type="biblio">Blumer (1969)</ref> pour souligner que la
			<lb/>
			recherche scientifique devrait être empirique, son but étant de s&apos;ajuster
			<lb/>
			progressivement à la résistance de la réalité : aucune découverte ou théorie
			<lb/>
			scientifique ne peut fixer définitivement les connaissances qu&apos;ont les humains du
			<lb/>
			monde empirique. <ref type="biblio">Strauss (1992a, 1993)</ref> affirme aussi que la réalité ne peut être
			<lb/>
			simplement découverte telle qu&apos;elle est, sans le filtre de l&apos;interprétation, mais la
			<lb/>
			science ne doit pas pour autant se limiter à l&apos;étude de ce filtre ou de ce qui est
			<lb/>
			construit par l&apos;esprit humain. Ces auteurs plaident donc pour une validation de
			<lb/>
			l&apos;interprétation par la confrontation avec le monde empirique concret, validation qui
			<lb/>
			n&apos;annule pas le caractère construit de l&apos;interprétation. Et lorsque <ref type="biblio">Foucart (2011)</ref>
			<lb/>
			définit l&apos;interactionnisme par le fait que l&apos;ordre d&apos;influence des différents facteurs ne
			<lb/>
			peut jamais être résolu en théorie, a priori, antérieurement à une recherche qui porte
			<lb/>
			sur les phénomènes concrets, et que chaque situation a sa propre combinaison de
			<lb/>
			facteurs qui ne peut être découverte que par l&apos;analyse précise de la réalité empirique,
			<lb/>
			il renforce encore notre attachement à l&apos;induction consubstantielle à
			<lb/>
			l&apos;interactionnisme symbolique.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.5 L&apos;approche communicationnelle
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;approche communicationnelle s&apos;inspire de l&apos;anthropologie de la communication
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Winkin, 2001</ref>) qui considère la culture comme tout ce qu&apos;il faut savoir pour
			en être
			<lb/>
			membre et des travaux de l&apos;école de Montréal, avec des auteurs comme <ref type="biblio">Taylor et Van
			<lb/>
				Every (2000)</ref> notamment. La communication y est constitutive de la réalité sociale.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans ce sous-domaine de la communication, les chercheurs ont été au-<lb/>delà d&apos;une approche de la
			communication comme processus
			<lb/>
			d&apos;organisation, pour se concentrer sur la manière dont la communication
			<lb/>
			comme organisante produit des configurations qui persistent dans le
			<lb/>
			temps 3 [traduction libre] (<ref type="biblio">Putnam &amp; Nicotera, 2009, p. 26</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Selon cette approche, les organisations sont constituées dans et au travers des
			<lb/>
			communications humaines (<ref type="biblio">Vasquez &amp; Cooren, 2013</ref>). Elles se constituent par un jeu
			<lb/>
			d&apos;interactions médiatisées par des objets et des espaces. Il s&apos;agit là d&apos;une approche
			<lb/>
			pragmatique : « le monde de la vie quotidienne est quelque chose que nous devons
			<lb/>
			modifier par nos actions ou qui les modifie » (<ref type="biblio">Schütz, 2008, p. 106</ref>). La
			<lb/>
			communication viendra modifier ce monde ou modifiera nos actions en réaction.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À notre sens, tout n&apos;est pas communication, mais tout est potentiellement
			<lb/>
			communication. C&apos;est dans la performance et par le regard porté sur lui que le
			<lb/>
			caractère communicationnel de l&apos;objet ou du comportement apparaîtra ou non. Ainsi,
			<lb/>
			un même objet pourra revêtir une signification communicationnelle forte dans une
			<lb/>
			interaction sans être intégré comme signifiant dans un autre. Tout élément aura
			<lb/>
			toutefois ce potentiel communicationnel puisqu&apos;il pourra devenir performance de la
			<lb/>
			culture. Nos comportements vont donc jouer un rôle dans une culture
			<lb/>
			communicationnelle en émergence, ils vont s&apos;agréger à l&apos;ensemble des variables qui
			<lb/>
			pèsent sur la construction d&apos;une partition communicationnelle propre à une situation.
			<lb/>
			L&apos;approche inductive ne préjuge pas de ce qui va émerger d&apos;un terrain, elle s&apos;inscrit
			<lb/>
			parfaitement dans notre conviction que la réalité est un processus en constitution
			<lb/>
			permanente, qui s&apos;élabore collectivement.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>5. Quelques résultats : une culture communicationnelle propre au PASA
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Selon une double visée de compréhension et d&apos;action, nous avons parcouru nos
			<lb/>
			données à la recherche d&apos;occurrences significatives permettant d&apos;établir une culture
			<lb/>
			communicationnelle propre au dispositif étudié. Plusieurs hypothèses sont nées,
			<lb/>
			associées à des pistes d&apos;action possibles pour l&apos;organisation qui s&apos;emparerait des
			<lb/>
			enjeux d&apos;un PASA. Nous présenterons pour conclure quelques apports concrets d&apos;une
			<lb/>
			approche inductive dans un travail collectif.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Des éléments précis comptent pour le personnel du PASA : avoir du temps,
			<lb/>
			personnaliser la relation, permettre aux personnes âgées atteintes de la maladie
			<lb/>
			d&apos;Alzheimer de rester actrices de leur vie et de conserver un maximum d&apos;autonomie
			<lb/>
			et de liberté. Par la culture qui s&apos;y déploie, à laquelle les membres se socialisent par
			<lb/>
			immersion, le PASA permet de réaliser une partie de ces finalités. Dans cette culture,
			<lb/>
			la flexibilité des rôles et des places évite de se cantonner à une relation purement
			<lb/>
			complémentaire : d&apos;un côté celui qui prend soin et de l&apos;autre celui qui est fragile. De
			<lb/>
			plus, cette culture est directement liée à l&apos;importance accordée aux relations
			<lb/>
			individuelles et au fait que les professionnels vont au-delà d&apos;une relation strictement
			<lb/>
			professionnelle. La connaissance des résidents, dans le temps, permet de ne plus les
			<lb/>
			voir comme des objets de soins, mais comme de véritables sujets. Les activités
			<lb/>
			proposées, assorties de réponses rapides aux sollicitations et d&apos;une grande capacité
			<lb/>
			d&apos;adaptation, désamorcent nombre de conflits ou troubles du comportement. Or, la
			<lb/>
			possibilité organisationnelle de prendre le temps, d&apos;être disponibles et à l&apos;écoute en
			<lb/>
			permanence pour l&apos;ensemble des personnes accueillies, pour les professionnels du
			<lb/>
			PASA, est la condition de possibilité de ce modèle.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Toutefois, certains comportements ne semblaient parfois pas en cohérence avec
			<lb/>
			des règles communicationnelles du PASA. C&apos;est peut-être là le signe d&apos;un
			<lb/>
			changement de culture, d&apos;une « contamination » par une autre culture présente dans
			<lb/>
			l&apos;établissement. En effet, le PASA s&apos;inscrit dans une organisation globale : résidents
			<lb/>
			et professionnels quittent cet espace pour en rejoindre d&apos;autres, dont la culture
			<lb/>
			communicationnelle peut être bien différente. Pour penser voir se développer le
			<lb/>
			transfert des effets bénéfiques du PASA à d&apos;autres espaces, une réflexion globale et
			<lb/>
			non cloisonnée semble nécessaire.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse situationnelle a permis de relever un processus de désamorçage des
			<lb/>
			troubles du comportement. Dans ce processus, la posture d&apos;attente passive du résident
			<lb/>
			est remobilisée de manière répétée par les soignants, dans une anticipation
			<lb/>
			permanente qui nécessite l&apos;observation de signes avant-coureurs de difficultés. Ainsi
			<lb/>
			le résident est-il presque toujours actif : la part d&apos;attente passive se révèle faible en
			<lb/>
			comparaison de sa part active. Le profil des soignants se révéla un élément capital,
			<lb/>
			même si c&apos;est dans le creuset de l&apos;expérience du PASA que naissent des compétences
			<lb/>
			que l&apos;on ne peut complètement anticiper dans une formation plus classique. Au fil du
			<lb/>
			temps, les résidents ont aussi montré une entraide et une attention aux autres
			<lb/>
			croissantes. Le désamorçage est donc une clef importante pour expliquer le bon
			<lb/>
			déroulement des situations sociales au PASA.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous avons également mis en évidence que le lien social s&apos;y tisse au fil du
			<lb/>
			temps : les communications verbales entre résidents augmentent, les comportements
			<lb/>
			d&apos;écoute évoluent positivement, des comportements de soutien verbal ou d&apos;aide
			<lb/>
			physique apparaissent. En outre, les résidents évoluent vers la constitution de sous-<lb/>groupes. Or,
			former un groupe est un marqueur du fonctionnement social régulier.
			<lb/>
			Sur tous ces plans, des contrastes ont pu être établis avec d&apos;autres espaces de
			<lb/>
			l&apos;organisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La culture communicationnelle du PASA renseignait aussi sur le modèle
			<lb/>
			d&apos;accompagnement en son sein. Celui-ci, centré sur la relation plutôt que sur les
			<lb/>
			aspects techniques du soin, pointe l&apos;importance des soignants et de leur motivation au
			<lb/>
			sein du dispositif. Pour que le projet aboutisse, les ASG (aides-soignantes
			<lb/>
			gérontologiques) ne peuvent simplement prester leurs heures sans s&apos;investir
			<lb/>
			davantage. Certaines caractéristiques notables montraient que les ASG recrutées
			<lb/>
			étaient considérées comme volontaires, repérées comme efficaces par leur
			<lb/>
			encadrement. Leur expérience antérieure auprès des personnes accueillies et leur
			<lb/>
			rapport distancié par rapport aux normes prescrites leur avaient permis de développer
			<lb/>
			des conduites particulières. Or, notre identification de ce profil n&apos;a été possible que
			<lb/>
			par la confrontation constante au terrain et le frottement des concepts et des
			<lb/>
			méthodes, pour mieux construire avec les acteurs de terrain une compréhension des
			<lb/>
			enjeux du dispositif, physique autant qu&apos;organisationnel; soit, le mouvement
			<lb/>
			d&apos;induction. L&apos;analyse des communications a été le socle fédérateur à partir duquel
			<lb/>
			cette convergence a pu croître.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Un autre résultat est apparu, précieux pour l&apos;ancrage des concepts dans un
			<lb/>
			contexte spécifique, quitte à les en détacher dans une tentative ultérieure de
			<lb/>
			généralisation. Il appuie encore la légitimité d&apos;une approche inductive pour une
			<lb/>
			recherche-action. Une immersion dans le contexte du PASA semble inévitable pour
			<lb/>
			développer les caractéristiques du modèle d&apos;accompagnement que ce dispositif
			<lb/>
			illustre. La formalisation d&apos;un PASA devrait donc être renégociée régulièrement, les
			<lb/>
			jalons de cette renégociation étant à anticiper par l&apos;organisation, par exemple dans des
			<lb/>
			temps de partage de l&apos;expérience des professionnels du PASA vers les autres équipes,
			<lb/>
			voire des temps de retour sur l&apos;expérience de ceux qui n&apos;y auraient fait qu&apos;un séjour.
			<lb/>
			Ce serait un premier levier de partage d&apos;une culture commune innovante, autant
			<lb/>
			qu&apos;une façon de tirer parti d&apos;un PASA comme espace de formation particulier. Un
			<lb/>
			séjour répété en PASA pour différents profils professionnels, expérience réflexive qui
			<lb/>
			serait également partagée dans des temps d&apos;analyse de cette circulation, travaillerait
			<lb/>
			en ce sens. Les professionnels d&apos;autres espaces disposeraient ainsi d&apos;une part
			<lb/>
			commune de cette expérience qui naît au coeur de ce dispositif.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Très inductivement, nous n&apos;avons que peu à peu pris conscience de l&apos;esprit
			<lb/>
			général de notre analyse : mettre en exergue que le savoir qui se développe par
			<lb/>
			l&apos;expérience au sein d&apos;un PASA ne doit pas rester celui dont sont dépositaires les
			<lb/>
			seuls acteurs en interaction avec le PASA. Le modèle du désamorçage continu par
			<lb/>
			exemple, ou les possibilités physiques permettant d&apos;être vigilant tout en étant dans
			<lb/>
			l&apos;action auprès des personnes, sont de précieux guides à la réflexion sur d&apos;autres
			<lb/>
			initiatives, ailleurs dans l&apos;organisation, qu&apos;il convient de reprendre collectivement. À
			<lb/>
			partir du constat qu&apos;une culture spécifique se développait au PASA, plus apparentée à
			<lb/>
			celle de la relation à l&apos;autre qu&apos;à une prise en charge technique du soin, notre
			<lb/>
			réflexion croisée a aussi permis d&apos;avancer la proximité d&apos;une culture du PASA avec
			<lb/>
			celle de l&apos;animation sociale, par contraste avec une culture et des pratiques des autres
			<lb/>
			services plus proches d&apos;un modèle sanitaire de prise en charge. Or, ce dernier résultat
			<lb/>
			n&apos;est pas né d&apos;un modèle prédictif des pratiques, mais grâce à deux couches croisées
			<lb/>
			d&apos;analyses : celle des échanges entre chercheurs et professionnels et celle des
			<lb/>
			échanges entre les différents chercheurs et leurs points de vue respectifs. Ainsi la
			<lb/>
			communauté perçue entre les cultures concernées (PASA et animation sociale) s&apos;est
			<lb/>
			finalement révélée fondée sur le rapport des professionnels au transfert de gestes et
			<lb/>
			d&apos;attitudes relevés chez les résidents vers d&apos;autres contextes, plutôt qu&apos;à la non-prise
			<lb/>
			en compte de la relation dans le soin technique. Ces éléments n&apos;auraient pu être
			<lb/>
			rapprochés sans ce double croisement inductif par essence.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nous nous sommes interrogés sur les raisons qui nous avaient conduits à privilégier
			<lb/>
			une approche inductive pour réfléchir à l&apos;évaluation d&apos;un PASA. Cinq
			<lb/>
			caractéristiques ont été avancées. L&apos;interdisciplinarité a nécessité que nous partions
			<lb/>
			de ce que nous avions en commun au-delà de nos différentes disciplines : le terrain.
			<lb/>
			Un espace et des situations particulières ont permis la rencontre, suscité les échanges,
			<lb/>
			mis en évidence les rapprochements. Ce que nous vivions sur ce terrain a parfois
			<lb/>
			donné lieu également à des débats sur la manière de poursuivre nos investigations.
			<lb/>
			Cette richesse née du croisement de nos trois disciplines a d&apos;ailleurs été
			<lb/>
			insuffisamment exploitée : l&apos;articulation de nos différents apports aurait mérité plus
			<lb/>
			de temps encore. Nos travaux respectifs se sont enrichis mutuellement et nous ne
			<lb/>
			nous sommes pas bornés à juxtaposer des connaissances, mais nous ne sommes pas
			<lb/>
			tout à fait parvenus à une véritable transdisciplinarité. <ref type="biblio">Hamel (2005, p. 110)</ref> indique
			<lb/>
			en effet que celle-ci cherche à « outrepasser les disciplines afin d&apos;atteindre l&apos;unité de
			<lb/>
			la connaissance en gommant pour ce faire toute réduction et toute spécialisation vues,
			<lb/>
			de manière péjorative, comme freins au savoir que la science cherche délibérément à
			<lb/>
			dominer ». Nous n&apos;avons pu gommer totalement toute réduction et spécialisation, ne
			<lb/>
			serait-ce que dans le choix de notre récolte des données ou dans l&apos;analyse
			<lb/>
			individualisée de nos résultats. La flexibilité du travail collaboratif, elle, aura pourtant
			<lb/>
			permis le recours à un outil non envisagé d&apos;emblée, mais qui répondait au mieux aux
			<lb/>
			caractéristiques du terrain.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La dimension « action » de notre recherche, dans les échanges réguliers avec les
			<lb/>
			professionnels et ceux des réunions trimestrielles, où nous présentions des points
			<lb/>
			d&apos;étape, nous a tenus éloignés du risque d&apos;une position en surplomb. Nos remarques
			<lb/>
			venaient modifier le terrain étudié, mais celles des professionnels modifiaient notre
			<lb/>
			regard sur les choses. Elles permettaient de valider ou rectifier les premières
			<lb/>
			hypothèses élaborées chemin faisant.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les quatrième et cinquième caractéristiques sont liées : notre proximité avec
			<lb/>
			l&apos;interactionnisme symbolique et l&apos;école de Montréal selon lesquels, concevant la
			<lb/>
			réalité sociale comme un processus, les socialisations s&apos;opérationnalisent, se
			<lb/>
			consolident et se modifient lors des interactions. Nous fondant sur l&apos;idée que la
			<lb/>
			communication est constitutive de la réalité sociale et que les organisations sont
			<lb/>
			fondées dans et au travers des communications humaines, nous sommes contraints de
			<lb/>
			pratiquer sans cesse un va-et-vient entre théorie provisoire et terrain qui permet
			<lb/>
			l&apos;ajustement de celle-ci.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Depuis la construction de la récolte des données jusqu&apos;à l&apos;analyse de celles-ci,
			<lb/>
			l&apos;approche inductive a été le guide autant que le garde-fou qui nous a permis de
			<lb/>
			« coller » au mieux à la réalité spécifique de la situation étudiée, sans « adhérence »
			<lb/>
			excessive. L&apos;un des gages de ce succès a été la réaction des acteurs de terrain avec
			<lb/>
			lesquels nous avons évolué. Nos avancées et conclusions leur ont toujours semblé
			<lb/>
			familières, presque d&apos;évidence, pourtant leurs articulations et leurs conséquences ne
			<lb/>
			manquaient jamais de susciter surprise, doute, intérêt, méfiance, satisfaction,
			<lb/>
			questionnement des pratiques, débat… Autant de marqueurs de la genèse de
			<lb/>
			connaissances qui faisaient sens. Lors des réunions trimestrielles, les acteurs n&apos;étaient
			<lb/>
			jamais indifférents à ce que nous produisions et n&apos;hésitaient pas à nous interpeller
			<lb/>
			quand nos conclusions préliminaires ne correspondaient pas à leur vision des choses.
			<lb/>
			Une rencontre faisant suite à la remise du rapport final a témoigné du fait que nous
			<lb/>
			avions collé de près aux réalités de terrain sans nous départir d&apos;un certain regard,
			<lb/>
			différent de celui des intervenants quotidiens du PASA. En effet, des professionnels
			<lb/>
			plus extérieurs à cet espace nous ont reproché notre proximité avec les aides-<lb/>soignantes : « quand je
			lis votre rapport, j&apos;ai l&apos;impression que je lis quelque chose qui
			<lb/>
			a été écrit par l&apos;une d&apos;entre elles 4 ». Or, celles-ci se sont senties parfois trahies par ce
			<lb/>
			même travail. Assurément, nous n&apos;étions pas réellement un membre de l&apos;équipe :
			<lb/>
			nous étions bien restés chercheurs de bout en bout. La réaction des professionnelles
			<lb/>
			attachées au PASA manifestait qu&apos;elles se « trompaient » pourtant parfois dans la
			<lb/>
			façon qu&apos;elles avaient de nous considérer, donc de se comporter. Ceci rejoint Schütz
			<lb/>
			(2008) lorsqu&apos;il distingue l&apos;observateur « lambda » du chercheur; le premier observe
			<lb/>
			les interactions à partir de sa situation biographique propre à l&apos;intérieur du monde
			<lb/>
			social, tandis que le chercheur observe avec un système de pertinences différent de
			<lb/>
			celui de la vie quotidienne. Le problème scientifique qui occupe le chercheur, ou son
			<lb/>
			objet de recherche, va conditionner ces structures de pertinences, qui fonctionneront
			<lb/>
			comme schèmes de sélection et d&apos;interprétation. Ici, ce que nous jugions pertinent ou
			<lb/>
			non l&apos;était bien en fonction de notre problématique et de nos connaissances
			<lb/>
			scientifiques sur le sujet, non d&apos;une réserve de connaissances socialement dérivées et
			<lb/>
			approuvées. Le regard porté sur le monde était différent : nous voyions les mêmes
			<lb/>
			choses, mais ne les regardions pas de la même manière.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nos conclusions ont par ailleurs été reprises dans le rapport d&apos;évaluation du
			<lb/>
			Plan Alzheimer 2008-2012 (<ref type="biblio">Ankri &amp; Van Broeckhoven, 2013</ref>), un marqueur de plus
			<lb/>
			de sa pertinence professionnelle. L&apos;interdisciplinarité et la volonté d&apos;épauler
			<lb/>
			utilement les professionnels dans leur réflexion sur l&apos;accompagnement des personnes
			<lb/>
			atteintes de la maladie d&apos;Alzheimer ont été les jalons de cet accomplissement.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Notes</head>
	
	
	</text>
</tei>
