<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Dans les milieux scolaires, il existe plusieurs modèles et aménagements différents
			<lb/>
			pour aider les élèves en troubles d&apos;apprentissage à mieux réussir et à développer une
			<lb/>
			meilleure estime d&apos;eux-mêmes. Pour sa part, le Québec a amorcé une réflexion
			<lb/>
			majeure sur le phénomène de l&apos;intégration scolaire (<ref type="biblio">Gervais, 2011</ref>). Dans une
			école
			<lb/>
			primaire située dans une région éloignée du Québec, l&apos;inclusion scolaire des enfants
			<lb/>
			qui sont au 2 e et 3 e cycle du primaire et ayant un trouble d&apos;apprentissage est
			<lb/>
			actuellement pratiquée. En 2004, une orthopédagogue a démarré une classe (appelée
			<lb/>
			classe-liaison) d&apos;élèves ayant des troubles d&apos;apprentissage. Pendant les trois
			<lb/>
			premières années, il s&apos;agissait d&apos;une classe fermée avec des intégrations partielles en
			<lb/>
			classe régulière. En 2007, un projet d&apos;inclusion a débuté; ces enfants ont alors été
			<lb/>
			inscrits à temps plein en classe régulière, selon leur niveau d&apos;âge, tout en continuant à
			<lb/>
			fréquenter la classe-liaison au besoin, animée par l&apos;orthopédagogue. La classe-liaison
			<lb/>
			permet aux enfants visés par l&apos;inclusion, mais également à d&apos;autres enfants qui en
			<lb/>
			ressentent le besoin, d&apos;approfondir leurs apprentissages et de développer leurs
			<lb/>
			compétences. Chaque année, un processus de sélection, comprenant quelques tests
			<lb/>
			pour évaluer le quotient intellectuel, la nature des troubles d&apos;apprentissage et le degré
			<lb/>
			de maîtrise des compétences en français et en mathématiques, permet de choisir
			<lb/>
			quelques élèves de la région qui pourraient bénéficier de cette démarche d&apos;inclusion.
			<lb/>
			Bien que plusieurs acteurs de cette école (enseignants, parents, intervenants, enfants
			<lb/>
			et direction) soulignent les aspects positifs du modèle d&apos;inclusion qui a été développé,
			<lb/>
			l&apos;analyse spécifique de la situation n&apos;a jamais été effectuée dans le contexte d&apos;une
			<lb/>
			étude scientifique.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Même si les résultats de la recherche seront brièvement abordés, le présent
			<lb/>
			article s&apos;attardera principalement à décrire les phases de collecte des données de
			<lb/>
			même que le processus d&apos;analyse ayant mené à la théorisation de l&apos;objet étudié
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967; Guillemette, 2006a; Guillemette, 2006b</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. Les intentions de recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;objectif général de cette recherche participative est de mieux comprendre les
			<lb/>
			particularités qui font du modèle d&apos;inclusion d&apos;élèves en troubles d&apos;apprentissage mis
			<lb/>
			en place dans l&apos;école concernée une expérience positive pour les intervenants comme
			<lb/>
			pour les élèves et leurs parents. Une première partie de la recherche est qualitative. Il
			<lb/>
			y est question de l&apos;expérience et de la perception des enseignants quant au modèle
			<lb/>
			d&apos;inclusion mis en place, du climat contextuel, des pratiques éducatives qui y sont
			<lb/>
			reliées, ainsi que de l&apos;effet perçu sur les élèves qui ont des troubles d&apos;apprentissage.
			<lb/>
			Un objectif spécifique est rattaché à ce volet qualitatif, soit celui de déterminer des
			<lb/>
			conditions liées au contexte, aux attitudes et aux pratiques éducatives qui font de
			<lb/>
			l&apos;expérience d&apos;inclusion scolaire vécue une réussite pour les acteurs concernés. Une
			<lb/>
			deuxième partie de la recherche est quantitative. Ce second volet est l&apos;occasion de
			<lb/>
			mesurer les effets du modèle d&apos;inclusion scolaire vécu dans l&apos;école concernée sur
			<lb/>
			l&apos;estime de soi et la réussite éducative des élèves intégrés. Une étude statistique
			<lb/>
			répartie en trois temps durant l&apos;année scolaire 2012-2013 a été développée à cet effet.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le présent article concerne exclusivement la première partie de la recherche,
			<lb/>
			soit le volet qualitatif. Il est également important de mentionner qu&apos;au moment de la
			<lb/>
			rédaction du présent article, le projet de recherche est toujours en cours. Le volet
			<lb/>
			qualitatif étant pour sa part très avancé, nous parlerons brièvement des résultats
			<lb/>
			préliminaires découlant du processus d&apos;analyse des données.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2. Le contexte théorique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Environ 5 % des enfants âgés de moins de 15 ans au Canada ont un trouble
			<lb/>
			d&apos;apprentissage (<ref type="biblio">Wilson, Furrie, Walcot-Gayda, Armstrong, &amp; Archer, 2007</ref>).
			En
			<lb/>
			comparaison avec leurs pairs, ces enfants ont notamment des risques plus importants
			<lb/>
			de développer des problèmes de santé, de moins bien réussir à l&apos;école et de décrocher
			<lb/>
			avant d&apos;avoir obtenu leur diplôme d&apos;études secondaires (<ref type="biblio">Wilson et al.,
				2007</ref>). Il
			<lb/>
			importe donc d&apos;intervenir le plus rapidement possible auprès de ces enfants pour que
			<lb/>
			leur expérience scolaire soit des plus positives.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Afin d&apos;aider les enfants qui ont un trouble d&apos;apprentissage, plusieurs types
			<lb/>
			d&apos;intégration sont proposés dans les écoles, allant de la classe spécialisée à l&apos;inclusion
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Potvin &amp; Lacroix, 2009; Vienneau, 2002</ref>). Cependant, de plus en plus de
			chercheurs
			<lb/>
			et de groupes de défense pour enfants soutiennent que l&apos;inclusion en classe ordinaire
			<lb/>
			est une solution préférable à la classe spécialisée ou à toute autre forme
			<lb/>
			d&apos;enseignement (<ref type="biblio">Doré, Wagner, Brunet, &amp; Bélanger, 1999; Vienneau, 2002</ref>).
			<lb/>
			L&apos;inclusion vise à fournir à l&apos;enfant un milieu de vie le plus normal possible. L&apos;enfant
			<lb/>
			est donc intégré dans une classe ordinaire. À l&apos;opposé, la classe spéciale comprend
			<lb/>
			des enfants qui ont des difficultés et qui sont donc séparés de leurs pairs sans
			<lb/>
			difficulté (Doré <ref type="biblio">et al., 1999</ref>). Il est difficile de déterminer les impacts réels de
			<lb/>
			l&apos;inclusion étant donné que les résultats diffèrent d&apos;un projet à l&apos;autre, selon les
			<lb/>
			difficultés de l&apos;élève et la façon dont l&apos;inclusion est réalisée (
			<ref type="biblio">Lindsay, 2007;
				<lb/>
				McLaughlin, Warren, &amp; Schofield, 1996
			</ref>
			). Il semble néanmoins que la manière dont
			<lb/>
			l&apos;inclusion est conduite influence grandement son efficacité (<ref type="biblio">Rousseau, 2010</ref>).
			<lb/>
			D&apos;ailleurs, les attitudes des enseignants, leurs compétences professionnelles, leurs
			<lb/>
			pratiques d&apos;intervention, leur niveau de formation ou encore les ressources mises à
			<lb/>
			leur disposition constitueraient des facteurs importants de réussite de l&apos;inclusion des
			<lb/>
			élèves en difficultés (
			<ref type="biblio">Almog, 2008; Bélanger, 2006; Ben-Yehuda, Leyser, &amp; Last,
				<lb/>
				2010; Memisevic &amp; Hodzic, 2011; Raviv, 2010; Woodcock &amp; Vialle, 2010
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Plusieurs études ont été réalisées sur l&apos;inclusion scolaire, notamment pour des
			<lb/>
			élèves qui ont un trouble envahissant du développement (p. ex.,
			<ref type="biblio">Harrower &amp; Dunlap,
				<lb/>
				2001
			</ref>
			), une déficience intellectuelle (p. ex., <ref type="biblio">Gauthier &amp; Poulin, 2006</ref>) ou encore un
			<lb/>
			trouble du comportement (<ref type="biblio">Parent, Plouffe, &amp; Dubé, 2003</ref>). Toutefois, peu d&apos;études
			<lb/>
			ont été conduites sur l&apos;inclusion scolaire d&apos;enfants qui ont un trouble d&apos;apprentissage.
			<lb/>
			Par ailleurs, des recherches indiquent que les troubles d&apos;apprentissage peuvent
			<lb/>
			conduire au décrochage scolaire et à des conséquences psychologiques négatives,
			<lb/>
			telles qu&apos;une faible estime de soi (<ref type="biblio">Dumas, 2013</ref>). Considérant que l&apos;estime
			de soi est
			<lb/>
			associée à un meilleur ajustement psychosocial et à la persévérance scolaire
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Gaudreault, Veillette, &amp; Perron, 2003</ref>), il importe de préciser le rôle que
			peut jouer
			<lb/>
			une expérience d&apos;inclusion scolaire sur l&apos;augmentation de l&apos;estime de soi et de la
			<lb/>
			réussite scolaire des jeunes élèves en troubles d&apos;apprentissage.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. La méthodologie
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le caractère participatif du volet qualitatif de la recherche a nécessité l&apos;adoption
			<lb/>
			d&apos;une approche empirique (<ref type="biblio">Desgagné &amp; Bednarz, 2005</ref>). Une telle approche
			doit être
			<lb/>
			vue comme une « tentative de compréhension d&apos;une part du monde social par la mise
			<lb/>
			en oeuvre de démarches concrètes, vivantes et au contact direct des personnes et des
			<lb/>
			lieux qui sont concernés par la recherche » (<ref type="biblio">Derèze, 2009, p. 13</ref>). Cette visée
			<lb/>
			participative de la recherche empirique appelle un devis méthodologique inductif
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Guillemette &amp; Luckerhoff, 2009</ref>). En ce sens, la méthodologie de la
			théorisation
			<lb/>
			enracinée, ou MTE (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp; Guillemette, 2012</ref>), s&apos;est avérée une
			démarche
			<lb/>
			méthodologique concrète, vivante et interpersonnelle. La MTE est une approche
			<lb/>
			inductive dont la finalité est de générer des théories émergeant des données (
			<ref type="biblio">Glaser,
				<lb/>
				1998; Glaser &amp; Strauss, 1967
			</ref>
			). Pour notre recherche, la MTE s&apos;est manifestée à
			<lb/>
			travers les principes fondamentaux que sont l&apos;approche en spirale (<ref type="biblio">Glaser,
				2001</ref>) et la
			<lb/>
			flexibilité procédurale (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 1998</ref>). Toutefois, c&apos;est
			spécifiquement pour
			<lb/>
			notre démarche d&apos;analyse de données que nous nous sommes référés à la MTE.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour l&apos;analyse, nous avons procédé selon la méthode comparative continue
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967</ref>). Selon cette méthode analytique, les données sont
			<lb/>
			répétitivement soumises à des comparaisons entre elles afin d&apos;identifier « les
			<lb/>
			similitudes, les différences, les variations, les contrastes, les différentes relations entre
			<lb/>
			les données » (<ref type="biblio">Guillemette, 2006a, p. 68</ref>). Les participants ont ainsi participé à
			des
			<lb/>
			entretiens par courriel au cours duquel ils ont été invités à partager leur expérience de
			<lb/>
			l&apos;inclusion scolaire telle qu&apos;ils la vivent dans leur milieu de travail. Ensuite, ils ont
			<lb/>
			participé à un entretien de groupe afin d&apos;approfondir leurs pensées sur les divers
			<lb/>
			aspects abordés dans les entretiens par courriel. Comme nous le présentons plus loin,
			<lb/>
			les échanges ont permis d&apos;explorer le phénomène étudié afin de mieux comprendre
			<lb/>
			les facteurs qui font sa réussite.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.1 Les participants
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Cinq enseignants (quatre femmes et un homme) et une orthopédagogue ont participé
			<lb/>
			à la collecte de données. Un participant n&apos;a pas participé aux entretiens par courriel,
			<lb/>
			et deux participants n&apos;ont pu être présents à l&apos;entretien de groupe. Ils ont été
			<lb/>
			sélectionnés selon le principe de l&apos;échantillonnage théorique (
			<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss,
				<lb/>
				1967
			</ref>
			). De cette façon, les participants sont choisis en fonction de leur capacité à
			<lb/>
			favoriser l&apos;émergence et la construction progressive de la théorie (
			<ref type="biblio">Guillemette, 2006a;
				<lb/>
				Savoie-Zajc, 2004
			</ref>
			). Plutôt que d&apos;être représentatif, l&apos;échantillon que nous avons
			<lb/>
			constitué était constructif en vue des objectifs de la recherche. Ainsi, nous avons
			<lb/>
			déterminé que les intervenants travaillant directement auprès des élèves en troubles
			<lb/>
			d&apos;apprentissage seraient les plus susceptibles de contribuer au processus de
			<lb/>
			théorisation. Dans une classe inclusive, chaque intervenant joue un rôle distinct, et les
			<lb/>
			expériences qu&apos;il vit sont fortement liées à ce rôle. Même s&apos;ils travaillent ensemble
			<lb/>
			depuis un bon moment, leurs propos ont montré que les expériences relatées étaient
			<lb/>
			diversifiées et complémentaires.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2 L&apos;instrumentation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les ouvrages de référence traitant de la MTE ne s&apos;attardent que très peu sur les
			<lb/>
			instruments de collecte de données. Sans vouloir associer un type d&apos;instrumentation à
			<lb/>
			cette approche méthodologique, nous voulons principalement illustrer l&apos;utilisation
			<lb/>
			que nous avons faite de l&apos;entretien par courriel et de l&apos;entretien de groupe, et
			<lb/>
			souligner l&apos;important apport qu&apos;ils ont eu sur notre compréhension du phénomène
			<lb/>
			étudié.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;utilisation de l&apos;entretien par courriels, ou E-interview (
			<ref type="biblio">Bampton &amp; Cowton,
				<lb/>
				2002
			</ref>
			), constitue notre première source de données. Un groupe de discussion (
			<ref type="biblio">Parrini-<lb/>Alemanno, 2011
			</ref>
			) composé des intervenants ayant participé aux entretiens par
			<lb/>
			courriels a également été organisé, ce qui représente une deuxième source de
			<lb/>
			données. Finalement, un journal de bord ainsi que quelques mémos rédigés par les
			<lb/>
			chercheurs ont constitué une troisième source de données. Même si la démarche que
			<lb/>
			nous décrivons peut servir de balise de départ pour l&apos;utilisation de ces deux types
			<lb/>
			d&apos;entretiens lors de futures recherches portant notamment sur les pratiques
			<lb/>
			éducatives, elle ne doit toutefois pas être considérée comme un modèle à suivre en
			<lb/>
			tout point. Bien au contraire, l&apos;efficacité et la pertinence des entretiens par courriels et
			<lb/>
			des groupes de discussion résident justement dans l&apos;adaptabilité et la souplesse de
			<lb/>
			leur démarche d&apos;utilisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans les prochaines sections, nous nous attarderons principalement à décrire
			<lb/>
			l&apos;utilisation que nous avons faite de l&apos;entretien par courriels, puisqu&apos;il s&apos;agit de
			notre
			<lb/>
			source principale de données. Également, nous traiterons plus brièvement de l&apos;apport
			<lb/>
			des mémos et du groupe de discussion dans notre processus d&apos;analyse, en tant que
			<lb/>
			sources de données complémentaires.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2.1 L&apos;entretien par courriels
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Dans l&apos;étude des sciences sociales, l&apos;entretien par courriels est considéré comme un
			<lb/>
			outil qui offre plusieurs avantages pour le chercheur comme pour le participant
			<lb/>
			(
			<ref type="biblio">Bampton &amp; Cowton, 2002; Lavoie &amp; Guillemette, 2009; McCoyd &amp; Kerson, 2006;
				<lb/>
				Roller, 2012
			</ref>
			). Son utilisation en sciences de l&apos;éducation s&apos;inscrit dans l&apos;engouement
			<lb/>
			entourant le recours aux technologies de l&apos;information et de la communication (TIC)
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Karsenti, Komis, Depover, &amp; Collin, 2011</ref>). Pour ces entretiens, qui ont été
			<lb/>
			construits selon le principe de l&apos;approche en spirale (<ref type="biblio">Glaser, 1978; Glaser,
				2001</ref>),
			<lb/>
			nous avons commencé avec les participants par l&apos;adresse courriel qu&apos;ils avaient
			<lb/>
			préalablement fournie aux chercheurs.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Lorsque nous analysons a posteriori la structure des entretiens qui se sont
			<lb/>
			déroulés au moyen d&apos;échanges de courriels, nous réalisons qu&apos;ils sont constitués de
			<lb/>
			quatre types de questions, que nous distinguons de la façon suivante : 1) les questions
			<lb/>
			de situation; 2) les questions d&apos;orientation; 3) les questions de précision; 4) les
			<lb/>
			questions de validation. Chaque type de questions correspond à une intention
			<lb/>
			différente de la part du chercheur, et crée une réaction distincte chez le participant.
			<lb/>
			Ainsi, pour notre projet de recherche, chaque type de questions a joué un rôle
			<lb/>
			nécessaire dans notre compréhension de l&apos;objet étudié.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Les questions de situation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Ce premier type de questions, qui se retrouve généralement au début de l&apos;entretien,
			<lb/>
			vise à mieux connaître le participant. En posant une question de situation, le
			<lb/>
			chercheur ne sollicite aucun avis explicite du participant envers l&apos;objet d&apos;étude. Ainsi,
			<lb/>
			la réponse obtenue ne devrait pas impliquer les idées ou les croyances du participant,
			<lb/>
			puisque la question vise simplement à le situer par rapport aux autres et par rapport à
			<lb/>
			ses réponses futures. Lors de notre étude, la première question posée était la
			<lb/>
			suivante : « Décrivez brièvement votre parcours professionnel en mettant l&apos;accent sur
			<lb/>
			votre expérience de l&apos;inclusion scolaire en classe régulière? »
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Face à une telle question, nous nous attendions à recevoir des réponses se
			<lb/>
			rapprochant du récit autobiographique, comprenant certes certains éléments réflexifs,
			<lb/>
			mais demeurant principalement axées sur des expériences antérieures. Tout au plus,
			<lb/>
			notre intention était de faciliter notre interprétation des données fournies par le
			<lb/>
			participant et de les mettre en perspective à la lumière de son vécu. Or, notre
			<lb/>
			expérience montre que les réponses obtenues à cette première question ont toutes
			<lb/>
			largement dépassé ces modestes intentions. En fait, on retrouve dans leur réponse
			<lb/>
			l&apos;essence même du discours qu&apos;ils nous livreront ultérieurement. Nous constatons que
			<lb/>
			les participants ont confié une grande partie de leurs réflexions, de leurs croyances et
			<lb/>
			de leurs perceptions des concepts clés du projet de recherche. Les questions de
			<lb/>
			situation ont produit des réponses très développées et détaillées. La motivation des
			<lb/>
			participants par rapport au projet s&apos;est également manifestée dans leur promptitude à
			<lb/>
			répondre. Ils ont tenu à ce que le chercheur sache rapidement ce qu&apos;ils pensent de
			<lb/>
			l&apos;objet d&apos;étude. Ce constat nous porte à croire que, dans un projet de recherche
			<lb/>
			recourant à l&apos;entretien par courriels, une attention particulièrement marquée devrait
			<lb/>
			être portée aux données provenant des réponses aux questions de situation.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Les questions d&apos;orientation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Ce second type de questions vise à induire les préoccupations du chercheur. Les
			<lb/>
			questions d&apos;orientation succèdent généralement aux questions de situation, et leur
			<lb/>
			utilisation constitue un moment important dans l&apos;entretien puisque c&apos;est l&apos;occasion
			<lb/>
			pour le chercheur d&apos;orienter le participant vers les concepts centraux du projet de
			<lb/>
			recherche. Les questions d&apos;orientation peuvent être utilisées à tout moment par le
			<lb/>
			chercheur durant l&apos;entretien. Dans notre recherche, elles ont généré des réponses très
			<lb/>
			développées et riches de la part des participants. Ce type de questions sollicite un
			<lb/>
			premier niveau réflexif, puisque c&apos;est le chercheur qui induit certaines pistes de
			<lb/>
			réflexion aux participants. Notre expérience démontre que ces derniers apprécient les
			<lb/>
			questions de ce genre puisqu&apos;ils y répondent rapidement et longuement. Voici un
			<lb/>
			exemple de question d&apos;orientation que nous avons posée lors d&apos;un entretien :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En ce qui concerne la poursuite de notre entretien, je souhaiterais que
			<lb/>
			vous me parliez de l&apos;estime de soi chez les élèves qui sont intégrés dans
			<lb/>
			votre classe. Y a-t-il un lien à faire avec leur estime de soi et leur
			<lb/>
			expérience d&apos;intégration telle qu&apos;ils la vivent à votre école?
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Lorsque le chercheur pose une question d&apos;orientation, la tentation est forte pour
			<lb/>
			induire chez le participant certains éléments de réponse qui semblent indispensables à
			<lb/>
			la poursuite du projet. Dans l&apos;extrait précédent, nous avons choisi d&apos;orienter le
			<lb/>
			participant vers le concept d&apos;estime de soi. Comme il s&apos;agissait d&apos;un concept se
			<lb/>
			situant au centre de nos préoccupations initiales de recherche, nous tenions à ce qu&apos;il
			<lb/>
			soit discuté par tous les participants lors des échanges par courrier électronique, sans
			<lb/>
			toutefois chercher à diriger les entretiens. Ainsi, l&apos;utilisation de questions
			<lb/>
			d&apos;orientation ne doit pas répondre à une volonté de formatage des entretiens, mais
			<lb/>
			doit plutôt viser à collecter l&apos;avis de chaque participant sur les thèmes qui sont au
			<lb/>
			centre du projet. Par ses réponses, le participant choisit la place que prendront les
			<lb/>
			thèmes proposés par le chercheur dans l&apos;entretien.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Au fil des entretiens, les questions d&apos;orientation peuvent se transformer en
			<lb/>
			questions d&apos;exploration visant à amener le participant vers une voie différente, à
			<lb/>
			inclure d&apos;autres concepts ou d&apos;autres thèmes dans l&apos;entretien. Même si elles peuvent
			<lb/>
			changer le rythme des échanges, les questions d&apos;orientation dont l&apos;intention est
			<lb/>
			d&apos;explorer d&apos;autres pistes d&apos;investigation ne doivent pas représenter une cassure dans
			<lb/>
			la progression de l&apos;entretien. Elles découlent plutôt de l&apos;analyse simultanée faite par
			<lb/>
			le chercheur, qui décèle certains éléments inexploités dans les affirmations
			<lb/>
			antérieures du participant. Ces questions de fin de parcours sont fortement liées à
			<lb/>
			l&apos;intuition du chercheur.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Les questions de précision
			<lb/>
		</head>
		
		<p>En recourant à des verbes comme approfondir, préciser, expliquer, développer, ce
			<lb/>
			type de questions vise à pousser le participant à adopter un point de vue réflexif sur
			<lb/>
			les propos qu&apos;il tient. La question de précision se base sur un élément de réponse qui
			<lb/>
			a été affirmé, mais qui nécessite de plus amples explications afin que le chercheur soit
			<lb/>
			à même de l&apos;interpréter convenablement. Ce troisième type de questions nécessite un
			<lb/>
			effort réflexif de la part du participant, supérieur aux deux premiers types de
			<lb/>
			questions. Pour notre part, les questions de précision ont souvent découlé d&apos;une
			<lb/>
			affirmation forte qui n&apos;a pas été explicitée par le participant. Voici deux exemples de
			<lb/>
			questions de précision :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>Dans votre dernière réponse, vous affirmez que les élèves intégrés sont
				<lb/>
				motivés et veulent réussir. Selon votre expérience, qu&apos;est-ce qui motive
				<lb/>
				les jeunes intégrés? Donnez-moi tous les éléments de réponse qui vous
				<lb/>
				viennent en tête.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>
				Dans votre dernière réponse, vous mentionnez que « l&apos;intégration, c&apos;est
				<lb/>
				d&apos;abord une histoire de sociabilité » pour l&apos;élève intégré. C&apos;est très
				<lb/>
				intéressant comme affirmation. Pouvez-vous aller plus loin dans votre
				<lb/>
				réflexion, spécifiquement sur ce point?
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Pour certains auteurs, l&apos;accès à la pensée réflexive du participant est un des
			<lb/>
			principaux avantages à l&apos;utilisation de l&apos;entretien par courriels (
			<ref type="biblio">Bampton &amp; Cowton,
				<lb/>
				2002; McAuliffe, 2003; Roller, 2012
			</ref>
			). Ainsi, nous fondions beaucoup d&apos;attentes par
			<lb/>
			rapport aux questions de précision. Toutefois, ce type de questions n&apos;est pas apparu
			<lb/>
			comme une source de motivation pour les participants. Certaines caractéristiques liées
			<lb/>
			aux réponses (délai, ampleur, etc.) rendent compte du manque de stimulation que les
			<lb/>
			questions de précision ont entraîné chez le participant. Ainsi, bien que les réponses
			<lb/>
			contiennent certains éléments réflexifs intéressants, elles n&apos;ont pas permis de préciser
			<lb/>
			la pensée du participant de façon satisfaisante. Les réponses aux questions de
			<lb/>
			précision ont été répétitives, les participants reprenant somme toute les mêmes propos
			<lb/>
			tenus antérieurement en utilisant des termes différents. L&apos;effort réflexif demandé aux
			<lb/>
			participants leur était peut-être plus difficile à fournir par courrier électronique. À cet
			<lb/>
			effet, d&apos;autres types d&apos;entretiens (d&apos;explicitation, par exemple) permettraient peut-être
			<lb/>
			d&apos;accéder à un niveau réflexif plus profond.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Les questions de validation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Pour notre projet, nous avons conclu les entretiens par courriels avec une question de
			<lb/>
			validation, qui annonce aux participants qu&apos;elle sera la dernière question qui lui sera
			<lb/>
			posée. C&apos;est l&apos;occasion pour le chercheur de poser une question directement arrimée à
			<lb/>
			l&apos;analyse qu&apos;il a faite des données fournies antérieurement. Voici un exemple de
			<lb/>
			question de validation posée à l&apos;un des participants :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>Lorsque je relis toute notre correspondance depuis le début du projet, une
				<lb/>
				question me vient en tête et je vous la pose : quelles sont, selon vous, les
				<lb/>
				pratiques que vous considérez devoir adopter pour rendre l&apos;expérience
				<lb/>
				d&apos;inclusion positive pour les élèves en difficulté d&apos;apprentissage?
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Avant de poser une telle question, le chercheur doit prendre le temps
			<lb/>
			d&apos;approfondir son analyse. Cet exemple montre une question contenant l&apos;essentiel des
			<lb/>
			constats d&apos;analyse auxquels nous sommes arrivés, à savoir que certaines pratiques
			<lb/>
			d&apos;intervention jouent un rôle central dans l&apos;expérience d&apos;inclusion scolaire vécue par
			<lb/>
			l&apos;élève en difficulté d&apos;apprentissage. Ainsi, le chercheur tient compte de l&apos;évolution, à
			<lb/>
			l&apos;intérieur même de la réalisation de la collecte de données, de sa compréhension du
			<lb/>
			phénomène étudié. La réponse obtenue à cette question de validation devrait donc
			<lb/>
			aller dans le même sens que les conclusions tirées de l&apos;analyse simultanée faite par le
			<lb/>
			chercheur. Si tel est le cas, le chercheur pourra considérer que ses conclusions ont été
			<lb/>
			validées par le participant, ce qui mettra fin à l&apos;entretien. À l&apos;opposé, si la dernière
			<lb/>
			réponse diffère significativement des propos déjà tenus par le participant, le
			<lb/>
			chercheur devra poursuivre son analyse et, par le fait même, poursuivre
			<lb/>
			nécessairement la collecte de données. Il arrive également que d&apos;autres questions de
			<lb/>
			validation soient utiles lors d&apos;un même entretien.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2.2 Lastructure du groupe de discussion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Après avoir réalisé les entretiens par courriels et en avoir fait un premier niveau
			<lb/>
			d&apos;analyse, nous nous sommes rapidement rendu compte qu&apos;une rencontre entre les
			<lb/>
			participants serait susceptible d&apos;enrichir la collecte de données et, par le fait même,
			<lb/>
			d&apos;élargir notre compréhension du phénomène à l&apos;étude. Nous avons réalisé un groupe
			<lb/>
			de discussion composé, pour l&apos;essentiel, des mêmes intervenants qui avaient participé
			<lb/>
			aux entretiens par courriels. Nous les avons rencontrés dans leur lieu de travail, après
			<lb/>
			avoir préalablement fixé un moment qui leur semblait opportun.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Fortement apparentés aux entretiens de groupe, les groupes de discussion sont :
			<lb/>
			des entretiens peu structurés dans le cadre desquels la chercheuse ou le
			<lb/>
			chercheur est plus en retrait, laissant la place à des interprétations plus
			<lb/>
			libres de la part des personnes sollicitées, posant des questions plus
			<lb/>
			ouvertes, et encourageant les interactions qui deviennent la principale
			<lb/>
			source de données pour l&apos;étude (<ref type="biblio">Morissette, 2011, p. 25</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Lors de cet entretien collectif, nous n&apos;avons pas eu à jouer un rôle d&apos;animateur
			<lb/>
			à proprement dit, qui implique généralement de gérer les droits de parole, le temps et
			<lb/>
			les thèmes discutés. Les interactions se sont faites naturellement, sans que nous ayons
			<lb/>
			à intervenir pour relancer les échanges. Nous avons également rarement eu besoin de
			<lb/>
			reformuler les idées évoquées, puisque les propos étaient généralement clairs et
			<lb/>
			précis. Aussi, en tant que chercheurs, nous n&apos;avons pratiquement posé aucune
			<lb/>
			question aux participants, entre qui la discussion s&apos;est rapidement établie. L&apos;échange
			<lb/>
			s&apos;est déroulé dans un profond respect, tant dans la gestion de la prise de parole que
			<lb/>
			dans les commentaires, l&apos;un complétant les propos d&apos;un collègue, l&apos;autre résumant
			<lb/>
			dans ses mots une idée présentée. Ainsi, la rencontre s&apos;est davantage apparentée à une
			<lb/>
			discussion entre collègues plutôt qu&apos;à une entrevue entre un chercheur et des
			<lb/>
			participants. Les données obtenues après près d&apos;une heure trente de discussion ont été
			<lb/>
			d&apos;une grande richesse, et nous ont permis de valider certains aspects de la théorie que
			<lb/>
			nous avions antérieurement isolés par l&apos;analyse des entretiens par courriels. Après
			<lb/>
			l&apos;analyse du groupe de discussion, nous avons constaté que notre compréhension de
			<lb/>
			l&apos;expérience d&apos;inclusion scolaire vécue à l&apos;école concernée par le projet de recherche
			<lb/>
			s&apos;était élargie et approfondie. Nous avons été à même d&apos;établir clairement des
			<lb/>
			facteurs pouvant être liés à la réussite du programme étudié.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.3 Le déroulement de la collecte des données
			<lb/>
		</head>
		
		<p>En MTE comme dans la recherche qualitative, il est généralement reconnu que le
			<lb/>
			chercheur gagne à se familiariser avec le terrain d&apos;investigation. Il doit s&apos;imprégner le
			<lb/>
			plus possible de la réalité étudiée, afin de contextualiser son analyse et son
			<lb/>
			interprétation des données, et ainsi approfondir sa compréhension du phénomène.
			<lb/>
			Lors du déroulement de la collecte de données, un étroit travail de collaboration s&apos;est
			<lb/>
			mis en place entre les deux chercheurs principaux ayant contribué au projet de
			<lb/>
			recherche. Puisqu&apos;un seul chercheur avait fréquenté le terrain d&apos;investigation et s&apos;était
			<lb/>
			familiarisé avec le milieu étudié, il a été décidé que tous les échanges avec les
			<lb/>
			participants passeraient par ce dernier. Ainsi, ce chercheur a piloté les entretiens par
			<lb/>
			courriels et le groupe de discussion, en plus de rédiger le journal de bord. Les
			<lb/>
			participants connaissaient déjà bien le chercheur attitré à la collecte de données, ce
			<lb/>
			qui a grandement facilité l&apos;établissement d&apos;une relation de confiance. L&apos;autre
			<lb/>
			chercheur, quant à lui, était chargé de diriger les entretiens par courriels, faisant
			<lb/>
			simultanément la rédaction des questions et l&apos;analyse des réponses. Les participants
			<lb/>
			connaissaient l&apos;existence de ce deuxième chercheur, mais ne sont jamais entrés en
			<lb/>
			contact avec lui.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette collaboration particulière qui s&apos;est établie entre les deux chercheurs a
			<lb/>
			entraîné certains avantages. En plus d&apos;avoir un effet motivant sur les chercheurs, elle
			<lb/>
			a notamment permis la révision, par le chercheur lié au terrain, de tous les courriels
			<lb/>
			rédigés par l&apos;autre chercheur et envoyés aux participants, apportant un autre point de
			<lb/>
			vue sur la poursuite des entretiens. Cette répartition des rôles des chercheurs a aussi
			<lb/>
			eu des inconvénients évidents. Outre certaines difficultés liées aux horaires, le
			<lb/>
			principal inconvénient rencontré par le chercheur à l&apos;extérieur du terrain
			<lb/>
			d&apos;investigation a été la difficulté de s&apos;enraciner dans la réalité vécue par les
			<lb/>
			participants afin que l&apos;analyse soit éclairée par le contexte. Pour y arriver, ce
			<lb/>
			chercheur s&apos;est fortement appuyé sur les données provenant des entretiens par
			<lb/>
			courriels, du groupe de discussion et du journal de bord.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.4 La description du processus d&apos;analyse des données et la construction de la
			<lb/>
			théorie
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Selon la méthode d&apos;analyse par comparaison continue (<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967</ref>), nous
			<lb/>
			avons simultanément procédé à la collecte et à l&apos;analyse des données. Il faut donc
			<lb/>
			garder en tête que les différentes phases que nous décrivons n&apos;ont pas été
			<lb/>
			opérationnalisées d&apos;une manière séquentielle, mais qu&apos;elles s&apos;imbriquent l&apos;une dans
			<lb/>
			l&apos;autre dans un processus d&apos;influence réciproque.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les propos des participants aux entretiens par courriels et au groupe de
			<lb/>
			discussion ont, dans un premier temps, été placés dans cinq documents pour ensuite
			<lb/>
			être codés à l&apos;aide du logiciel QSR N&apos;Vivo. Près de deux cents catégories distinctes
			<lb/>
			ont ainsi été créées. À cette étape, le discours des participants a été soumis à un
			<lb/>
			premier découpage des données par unité de sens. Ce découpage nous a menés à
			<lb/>
			l&apos;élaboration de quelques catégories générales liées de près aux thèmes que nous
			<lb/>
			avions choisi d&apos;aborder dans les entretiens et qui ont été discutés dans l&apos;entretien
			<lb/>
			collectif. Dans un second temps, les unités de sens se retrouvant à l&apos;intérieur d&apos;une
			<lb/>
			même catégorie ont été comparées entre elles afin de faire ressortir les concordances
			<lb/>
			et les différences et ainsi complexifier les propriétés théoriques liées à chaque
			<lb/>
			catégorie. Dans cette phase, l&apos;interprétation du chercheur joue un rôle secondaire.
			<lb/>
			C&apos;est dans la phase subséquente que l&apos;interprétation des données commencera à faire
			<lb/>
			partie du processus d&apos;analyse.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans un troisième temps, nous avons créé de nouvelles catégories découlant
			<lb/>
			des propriétés théoriques ressorties à la phase précédente. Pour la première fois, des
			<lb/>
			catégories issues de la réflexion des chercheurs sont apparues et se sont jointes à
			<lb/>
			celles issues du discours des participants. Ces nouvelles catégories créées par les
			<lb/>
			chercheurs sont essentiellement composées de pistes de réflexion inspirées d&apos;une
			<lb/>
			première interprétation des données. Même si elles ne se rattachent pas directement
			<lb/>
			au vécu des participants, ces catégories interprétatives ont joué un rôle important dans
			<lb/>
			notre processus de théorisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Une quatrième phase a consisté à relire attentivement le contenu de chaque
			<lb/>
			catégorie développée, et à tenter d&apos;établir des liens et des disjonctions entre les
			<lb/>
			propriétés théoriques identifiées. À cette étape, nous avons également jugé nécessaire
			<lb/>
			d&apos;adopter une vision globale du schéma analytique développé, et ce, tant d&apos;un point
			<lb/>
			de vue physique que théorique. En effet, l&apos;aspect et l&apos;organisation physique de la
			<lb/>
			carte de catégories peuvent en dire beaucoup sur l&apos;orientation que prend la théorie en
			<lb/>
			construction.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Sans pouvoir affirmer qu&apos;il s&apos;agit d&apos;une phase à proprement dit, la rédaction de
			<lb/>
			mémos a accompagné, et fortement alimenté, tout notre processus d&apos;analyse. Nous
			<lb/>
			avons rédigé trois types de mémos. Un premier type de mémos a été rédigé sous
			<lb/>
			forme de journal de recherche. Dans ce journal se retrouvent essentiellement des
			<lb/>
			notes chronologiques prises lorsque nous étions sur le terrain. Ces notes concernent
			<lb/>
			nos impressions, nos questionnements sur tous les aspects de la recherche (motivation
			<lb/>
			des participants, échanges informels, difficultés rencontrées sur le terrain, suivi de la
			<lb/>
			correspondance par courrier électronique sous forme de tableau, idées soudaines,
			<lb/>
			etc.). Visant surtout à faciliter la planification des entretiens, ce premier type de
			<lb/>
			mémos ne concernait pas directement les données collectées. Un deuxième type de
			<lb/>
			mémos a été rédigé sous forme de courts billets portant essentiellement sur le contenu
			<lb/>
			des entretiens (idées de questions à venir, commentaires sur les échanges par
			<lb/>
			courriels, réflexions issues des propos des participants, etc.). Ces billets, à la fois
			<lb/>
			brefs et précis, ont été intégrés à notre analyse dès les premiers instants des entretiens
			<lb/>
			par courriels. Un troisième type de mémos a également été rédigé, cette fois-ci sous la
			<lb/>
			forme de nouveaux documents dans N&apos;Vivo, distincts des cinq déjà créés. Ce dernier
			<lb/>
			type de mémos correspond à une phase distincte de notre processus d&apos;analyse,
			<lb/>
			puisqu&apos;il revêt un caractère fortement interprétatif.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En effet, dans un cinquième temps, nous avons créé un nouveau document dans
			<lb/>
			N&apos;Vivo pour chaque aspect de la théorie en émergence. Par exemple, à cette étape du
			<lb/>
			processus d&apos;analyse, il ressortait déjà de cela que l&apos;identification de compétences
			<lb/>
			professionnelles ne suffisait pas pour bien comprendre les facteurs de réussite du
			<lb/>
			programme d&apos;inclusion développé dans l&apos;école concernée. En effet, les données
			<lb/>
			analysées ont rapidement montré que les compétences d&apos;ordre génériques des
			<lb/>
			intervenants, se rapportant aux qualités et aux attitudes, jouaient un rôle prépondérant
			<lb/>
			dans l&apos;augmentation de l&apos;estime de soi des élèves intégrés. Nous avons donc créé un
			<lb/>
			nouveau document N&apos;Vivo dans lequel nous avons regroupé l&apos;ensemble des codes et
			<lb/>
			des mémos liés à cet aspect théorique. Nous avons par la suite rassemblé tous ces
			<lb/>
			éléments théoriques sous forme de texte suivi, gardant en tête que ce texte serait
			<lb/>
			susceptible d&apos;alimenter la rédaction d&apos;un futur rapport de recherche. Nous avons
			<lb/>
			procédé de la sorte pour les autres aspects de la théorie en émergence.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4. Les résultats préliminaires
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Même si les phases analytique et interprétative sont toujours en cours, des résultats
			<lb/>
			préliminaires permettent de faire ressortir certaines tendances. Ainsi, lors des
			<lb/>
			entretiens que nous avons faits avec les membres de l&apos;équipe pédagogique qui
			<lb/>
			interviennent directement auprès des élèves en troubles d&apos;apprentissage, certaines
			<lb/>
			conditions ont pu être identifiées comme pouvant faciliter la réussite de l&apos;expérience
			<lb/>
			d&apos;inclusion vécue à l&apos;école primaire concernée. Les résultats préliminaires font
			<lb/>
			principalement état de trois familles de conditions favorables à la réussite : les
			<lb/>
			pratiques éducatives liées aux compétences des intervenants, l&apos;attitude des parents
			<lb/>
			d&apos;élèves intégrés et les éléments contextuels se rattachant au programme d&apos;inclusion
			<lb/>
			d&apos;élèves en troubles d&apos;apprentissage.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Tout d&apos;abord, des caractéristiques liées aux pratiques des intervenants ont été
			<lb/>
			identifiées comme étant des conditions qu&apos;il est nécessaire de considérer afin de
			<lb/>
			mieux comprendre ce qui fait de l&apos;expérience d&apos;inclusion une réussite. D&apos;une part,
			<lb/>
			notre analyse préliminaire nous permet de relier la réussite scolaire des élèves
			<lb/>
			intégrés et le développement de compétences professionnelles chez les intervenants.
			<lb/>
			Ainsi, les intervenants des classes d&apos;inclusion établissent un lien direct entre certaines
			<lb/>
			compétences professionnelles qu&apos;ils ont développées (gestion de classe et pratiques
			<lb/>
			différenciées, développement et engagement professionnel, organisation et
			<lb/>
			planification des savoirs enseignés, travail d&apos;équipe, etc.) et l&apos;augmentation de la
			<lb/>
			réussite scolaire chez leurs élèves intégrés. D&apos;autre part, notre analyse s&apos;est également
			<lb/>
			attardée à l&apos;estime de soi des élèves intégrés. En effet, même si le volet quantitatif de
			<lb/>
			la recherche (visant à évaluer le niveau d&apos;estime de soi auprès des élèves concernés)
			<lb/>
			est toujours en cours, le discours des participants aux entretiens suggère que ces
			<lb/>
			élèves ont une estime d&apos;eux-mêmes positive, ce qui a priori peut sembler surprenant
			<lb/>
			étant donné l&apos;importance des difficultés d&apos;apprentissage qu&apos;ils vivent. Lors de la
			<lb/>
			collecte de données, nous nous attendions à ce que les compétences professionnelles
			<lb/>
			soient liées à l&apos;estime de soi des élèves intégrés. Or, une analyse soutenue des
			<lb/>
			données permet plutôt de relier l&apos;estime de soi à une famille de compétences
			<lb/>
			génériques. Apparentée aux qualités et aux attitudes, cette famille de compétences est
			<lb/>
			à leurs yeux « […] ce que ça prend pour travailler dans une classe inclusive ». Ils
			<lb/>
			identifient ainsi, notamment, la patience, l&apos;empathie, la communication
			<lb/>
			interpersonnelle, l&apos;entraide, la promptitude, la conscience professionnelle, la justice,
			<lb/>
			l&apos;investissement, la confiance, la sensibilité et l&apos;ouverture comme des composantes
			<lb/>
			essentielles de leur travail auprès des élèves intégrés. Pour eux, l&apos;amélioration de
			<lb/>
			l&apos;estime personnelle des élèves intégrés passerait notamment par le soutien d&apos;une
			<lb/>
			équipe d&apos;intervenants directs faisant preuve de compétences génériques hautement
			<lb/>
			développées. Ces compétences professionnelles et génériques sont à la base des
			<lb/>
			pratiques éducatives adoptées par les intervenants envers les élèves intégrés.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Outre les intervenants en milieu scolaire, l&apos;attitude positive et déterminée des
			<lb/>
			parents d&apos;élèves intégrés est également liée à la réussite du programme d&apos;inclusion
			<lb/>
			scolaire. Par exemple, les parents ayant un enfant intégré au programme d&apos;inclusion
			<lb/>
			s&apos;impliquent activement dans leur cheminement scolaire. Ils assureraient un suivi
			<lb/>
			scolaire serré et assidu à la maison, renforçant ainsi les interventions faites en classe.
			<lb/>
			Leurs exigences envers leur enfant seraient à la fois réalistes et adéquates. Ces
			<lb/>
			attitudes parentales sont considérées comme une condition facilitant la réussite de
			<lb/>
			l&apos;expérience vécue à l&apos;école concernée.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Certains éléments contextuels propres à la situation étudiée jouent aussi un rôle
			<lb/>
			dans la réussite du programme d&apos;inclusion scolaire. Par exemple, la sélection des
			<lb/>
			élèves et le contingentement du programme sont liés à l&apos;implication des parents et à
			<lb/>
			l&apos;attitude positive qu&apos;ils adoptent par rapport au programme. Le faible ratio
			<lb/>
			enseignant-élève, l&apos;important effort financier, humain et administratif mis en place
			<lb/>
			par les responsables du programme de même que le processus d&apos;affectation des
			<lb/>
			intervenants entraînent la mise en place de conditions facilitantes.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Depuis sept années, une école primaire située dans une région éloignée du Québec
			<lb/>
			accueille des élèves en troubles d&apos;apprentissage qui sont intégrés en classe inclusive.
			<lb/>
			Même si le programme développé par cette école n&apos;avait jamais été évalué dans le
			<lb/>
			cadre d&apos;une recherche scientifique, les acteurs concernés (parents, élèves,
			<lb/>
			intervenants, administrateurs) voient l&apos;expérience comme une réussite. Bien que la
			<lb/>
			recherche concernée par le présent article soit toujours en cours, certains facteurs de
			<lb/>
			réussite ont été dégagés. Principalement, ces facteurs concernent les pratiques
			<lb/>
			éducatives liées aux compétences des intervenants, l&apos;attitude des parents d&apos;élèves
			<lb/>
			intégrés et les éléments contextuels se rattachant au programme d&apos;insertion d&apos;élèves
			<lb/>
			en troubles d&apos;apprentissage.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>D&apos;un point de vue méthodologique, la recherche a été menée selon certains
			<lb/>
			principes propres à la méthodologie de la théorisation enracinée, ou MTE
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Luckerhoff &amp; Guillemette, 2012</ref>). Tant au niveau procédural qu&apos;analytique,
			la MTE
			<lb/>
			a permis de mieux comprendre ce que vivent les intervenants qui travaillent auprès
			<lb/>
			des élèves en troubles d&apos;apprentissage qui font partie du programme d&apos;inclusion
			<lb/>
			scolaire. En participant à des entretiens individuels et collectifs, les intervenants ont
			<lb/>
			fortement souligné que leur expérience en classe inclusive est une réussite pour eux,
			<lb/>
			pour les élèves et pour les parents. La méthode d&apos;analyse par comparaison continue
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967</ref>) a joué un rôle important dans notre compréhension de
			<lb/>
			l&apos;objet étudié.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le projet de recherche a nécessité une collecte de données provenant
			<lb/>
			d&apos;entretiens par courriels, d&apos;un groupe de discussion et d&apos;un journal de bord. Sur les
			<lb/>
			entretiens par courriels, nous retenons certaines limites quant à leur utilisation. Nous
			<lb/>
			notons d&apos;abord que la richesse des réponses et l&apos;intérêt des participants s&apos;amenuisent
			<lb/>
			graduellement au fil des échanges, et ce, en dépit de nos multiples tentatives de les
			<lb/>
			raviver. Également, la flexibilité dans la gestion du temps que permet l&apos;entretien par
			<lb/>
			courriels a semblé nuire aux participants. En effet, ils ont mentionné avoir trouvé
			<lb/>
			difficile d&apos;organiser leurs temps de réponse puisque l&apos;entretien n&apos;était pas
			<lb/>
			préalablement entré dans leur horaire de travail. Certains ont même précisé qu&apos;ils
			<lb/>
			écrivaient leurs réponses en plusieurs temps, en sauvegardant les données inscrites et
			<lb/>
			en continuant la rédaction le jour suivant. Ces difficultés relatées par les participants
			<lb/>
			vont à l&apos;encontre des propos adoptés par certains auteurs sur l&apos;utilisation de
			<lb/>
			l&apos;entretien par courriels, notamment ceux de <ref type="biblio">Bampton et Cowton (2002) et de
			<lb/>
				McAuliffe (2003)</ref>. À la lumière de notre expérience, nous croyons qu&apos;il serait
			<lb/>
			intéressant, dans un projet de recherche ultérieur, de se questionner sur ces difficultés
			<lb/>
			rencontrées par les enseignants lors des entretiens par courriels. Malgré ces
			<lb/>
			difficultés, les entretiens par courriels ont tout de même généré des données
			<lb/>
			importantes pour la recherche, particulièrement en ce qui concerne les réponses aux
			<lb/>
			questions de situation et d&apos;orientation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Sur le groupe de discussion, nous retenons qu&apos;il a permis d&apos;enrichir, de nuancer
			<lb/>
			et de préciser les propos déjà recueillis lors des entretiens par courriels, si bien que
			<lb/>
			nous nous questionnons sur l&apos;utilisation exclusive, pour nos futures recherches, de
			<lb/>
			l&apos;entretien par courriels. Nous remettons également en question l&apos;ordre dans lequel
			<lb/>
			nous avons utilisé les deux types d&apos;entretiens. En effet, il aurait peut-être été plus
			<lb/>
			profitable de commencer les entretiens par la tenue d&apos;un groupe de discussion, dont
			<lb/>
			une première analyse aurait pu jeter les bases des futurs échanges courriel. Les
			<lb/>
			entretiens par courriels auraient ainsi été plus ciblés, accroissant sans doute l&apos;intérêt et
			<lb/>
			la motivation des participants. Hormis cet avantage, il demeure que le groupe de
			<lb/>
			discussion représente une façon intéressante de clore une phase de collecte de
			<lb/>
			données. En gardant cette réflexion entière, nous retiendrons que l&apos;entretien par
			<lb/>
			courriels et le groupe de discussion sont deux instruments offrant des possibilités
			<lb/>
			complémentaires pour une recherche qualitative comme celle que nous avons relatée
			<lb/>
			dans cet article.
			<lb/>
		</p>
		
	</text>
</tei>
