<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>En théorie des organisations, il existe une multitude d&apos;écoles qui prônent chacune
			<lb/>
			divers principes de gestion et de management (Miller, 2006; Plane, 2008). Nous ne
			<lb/>
			cherchons pas à en faire ici la synthèse ni la genèse. Nous manquerions d&apos;espace pour
			<lb/>
			cela. En guise d&apos;introduction, nous pouvons constater de manière brève et claire le
			<lb/>
			contraste entre le fonctionnalisme et l&apos;interprétativisme en théorie des organisations.
			<lb/>
			Ces écoles et leur genèse sont la manifestation historique de deux principales façons
			<lb/>
			de penser l&apos;organisation, c&apos;est-à-dire des paradigmes. Nous définissons et
			<lb/>
			caractérisons ici le paradigme interprétatif en l&apos;opposant au paradigme le plus
			<lb/>
			courant, à savoir le paradigme fonctionnaliste. En effet, d&apos;après <ref type="biblio">Putnam (1982)</ref>, c&apos;est
			<lb/>
			à ce deuxième paradigme qu&apos;appartiennent les courants de pensée classique
			<lb/>
			(taylorisme, fordisme, bureaucratie), humaniste, et même parfois systémique comme
			<lb/>
			celui de l&apos;école de la contingence. Ces courants de pensée ont tous la particularité de
			<lb/>
			fonder la communication organisationnelle sur les capacités et les motivations des
			<lb/>
			acteurs (et de l&apos;organisation) à faire circuler l&apos;information, cette circulation étant
			<lb/>
			déterminée de l&apos;extérieur par le degré plus ou moins centralisé, stratifié et formalisé
			<lb/>
			de l&apos;organisation ou encore par le niveau plus ou moins complexe et dynamique de
			<lb/>
			l&apos;environnement et de la technologie. Par contraste, le paradigme interprétatif insiste
			<lb/>
			sur le fait que ce n&apos;est pas la circulation de l&apos;information qui constitue le processus
			<lb/>
			critique et fondamental de l&apos;acte de s&apos;organiser; la circulation semble être déterminée
			<lb/>
			par une pléthore d&apos;autres facteurs. Le processus critique est lié à ce que les acteurs
			<lb/>
			font de cette information générée elle-même par des processus et des formes
			<lb/>
			d&apos;interprétation reliés à la capacité des acteurs à contrôler et à animer des interactions
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Daft &amp; Weick, 1984; Maitlis, 2005</ref>). Il s&apos;agit là d&apos;un bouleversement
			<lb/>
			épistémologique et ontologique qui a eu et continue d&apos;avoir d&apos;énormes répercussions
			<lb/>
			sur les plans de la méthodologie et des approches méthodologiques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le but de cette contribution est de clarifier la correspondance entre les
			<lb/>
			approches méthodologiques inductives, d&apos;une part, et les approches théoriques
			<lb/>
			interprétatives, d&apos;autre part, en procédant à une démarche d&apos;analyse conceptuelle. Ce
			<lb/>
			type d&apos;analyse consiste à vérifier les correspondances ou l&apos;absence éventuelle de
			<lb/>
			correspondances entre des termes ou des idées, leur sens et la classe d&apos;objets à
			<lb/>
			laquelle le terme et le sens renvoient dans le monde réel (
			<ref type="biblio">Collier &amp; Gerring, 2009;
				<lb/>
				Gerring, 1999; Quéré, 1991
			</ref>
			). L&apos;analyse conceptuelle permet ainsi de statuer sur la
			<lb/>
			mesure à laquelle les concepts méthodologiques (tels que, par exemple, l&apos;analyse
			<lb/>
			interactionnelle) qui forment notre corpus reflètent, recoupent et saisissent (d&apos;où leur
			<lb/>
			pertinence) les attributs, les caractéristiques et les propriétés des objets d&apos;induction
			<lb/>
			considérés par l&apos;approche interprétative, et en particulier la théorie de l&apos;équivalence,
			<lb/>
			comme étant des réalités par rapport auxquelles les acteurs s&apos;orientent. Nous
			<lb/>
			décrirons les limites de la pertinence de ces approches méthodologiques par rapport à
			<lb/>
			la complexité de ces objets pour, en conclusion, proposer une démarche inductive, la
			<lb/>
			stratégie de recherche multiétagée, que nous estimons adaptée à cette complexité
			<lb/>
			théorique.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans cette contribution, nous distinguons, d&apos;une part, la méthodologie comme
			<lb/>
			un ensemble plus générique de moyens pour résoudre le problème de la preuve et,
			<lb/>
			d&apos;autre part, les approches méthodologiques comme moyens plus spécifiques à
			<lb/>
			l&apos;intérieur de chaque méthodologie ayant pour objectif particulier de rendre visibles
			<lb/>
			les objets ou les dimensions dont elle postule l&apos;existence. Nous distinguons également
			<lb/>
			les conceptions théoriques plus proches de ce que l&apos;on appellerait des paradigmes (les
			<lb/>
			grandes explications ou compréhensions des phénomènes sociaux qui orientent et
			<lb/>
			servent de fondation aux problèmes théoriques plus restreints), d&apos;une part, des
			<lb/>
			approches théoriques qui sont des expressions plus spécifiques de ces conceptions ou
			<lb/>
			paradigmes, d&apos;autre part. Notre intention est d&apos;examiner les approches
			<lb/>
			méthodologiques retenues pour accompagner les approches interprétatives de la
			<lb/>
			communication organisationnelle.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Étant donné le lien postulé entre théorie et méthode dans l&apos;approche inductive,
			<lb/>
			notre objectif est de discuter de la pertinence des approches méthodologiques dans la
			<lb/>
			compréhension des objets de recherche fondamentaux mis de l&apos;avant par la
			<lb/>
			conception interprétative (les objets d&apos;induction organisationnels dont nous traiterons
			<lb/>
			plus bas), et tout particulièrement par la théorie de l&apos;équivalence.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. Approches méthodologiques et théories des organisations : le cas de la théorie
			<lb/>
			de l&apos;équivalence
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La théorie de l&apos;équivalence s&apos;insère dans le grand débat des années quatre-vingt-dix
			<lb/>
			en sciences sociales qui concernait la question de la relation entre micro et macro,
			<lb/>
			autrement dit, entre la structure et l&apos;action. La théorie de la structuration de <ref type="biblio">Giddens
			<lb/>
				(1984)</ref> stipule, par exemple, que les acteurs mobilisent dans leurs actions des
			<lb/>
			structures pour justifier et influencer d&apos;autres acteurs et, ce faisant, contribuent à la
			<lb/>
			reproduction de ces structures. La théorie de l&apos;équivalence traduit en termes
			<lb/>
			communicationnels la dynamique micro-macro et leur interdépendance en montrant
			<lb/>
			qu&apos;il s&apos;agit en réalité de la relation qu&apos;un texte (aussi permanent qu&apos;une structure)
			<lb/>
			entretient avec la conversation. La conversation est ainsi un espace social où les
			<lb/>
			acteurs agissent les uns avec/contre/pour les autres grâce à des textes ou des
			<lb/>
			interprétations qu&apos;ils mobilisent et renforcent ou reproduisent par le fait même de
			<lb/>
			cette utilisation 1 . La communication comme ce lieu d&apos;intersection du texte et de la
			<lb/>
			conversation est donc un processus conversationnel/interactionnel dont la finalité est
			<lb/>
			de produire une interprétation commune du flot des événements 2 . Le locus de la
			<lb/>
			communication organisante, à partir de ces deux dimensions, est dans l&apos;acte
			<lb/>
			d&apos;énonciation allocutif (qui tient compte de l&apos;autre), acte d&apos;énonciation allocutif
			<lb/>
			pouvant, compte tenu de la finalité du projet de communication, se caractériser par un
			<lb/>
			texte énonciatif, descriptif, narratif ou argumentatif. Nous parlons ici non pas de types
			<lb/>
			de texte, mais des fonctions de base du discours, c&apos;est-à-dire leur finalité
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Charaudeau, 1992</ref>). Les hypothèses sur la nature du lieu de la communication ou de
			<lb/>
			l&apos;intersection entre texte et conversation doivent pouvoir préciser la nature de cet acte
			<lb/>
			allocutif (<ref type="biblio">Katambwe &amp; Liénard, 2013</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le locus de l&apos;organisation est dans le dialogue comme activité spécifique de
			<lb/>
			(méta)communication et l&apos;interprétation est un processus de co-construction d&apos;un
			<lb/>
			concept ou d&apos;une idée conjointe à l&apos;intérieur d&apos;un dialogue plus ou moins contracté
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Baxter, 2011</ref>). Le dialogue est, de notre point de vue, une pratique métadiscursive (et
			<lb/>
			donc relationnelle, d&apos;après <ref type="biblio">Watzlawick, Helmick Beavin, &amp; Jackson, 1972
			</ref>
			), logée
			<lb/>
			dans le préfixe re- (recadrer, redéfinir, réparer, reformuler, remodeler, redire,
			<lb/>
			réaffirmer, récapituler, reconnaître, récriminer, reprendre, réinterpréter, réviser,
			<lb/>
			revoir, commenter, etc.) mutualisé 3 . Le re-mutualisé dénote le fait d&apos;une reprise
			<lb/>
			propositionnelle ou intentionnelle plus ou moins explicite et plus ou moins inclusive
			<lb/>
			de soi-même et de l&apos;autre interlocuteur avec qui on se trouve ainsi lié ou engagé dans
			<lb/>
			une relation qui se déploie dans une diversité de dispositifs 4 et de procédures de
			<lb/>
			communication et d&apos;information (<ref type="biblio">Mucchielli, 2001</ref>). La modalisation est le
			concept
			<lb/>
			central du mécanisme de communication à l&apos;oeuvre dans l&apos;organisation (
			<ref type="biblio">Taylor,
				<lb/>
				Cooren, Giroux, &amp; Robichaud, 1996
			</ref>
			). Ce préfixe mutualisé caractérise la
			<lb/>
			modalisation allocutive spécifique à l&apos;oeuvre dans la dynamique conversation-texte. Il
			<lb/>
			s&apos;agit d&apos;un métadiscours qui, implicitement ou explicitement, inclut les intentions
			<lb/>
			et/ou les contenus propositionnels d&apos;autrui, à cause de son caractère mutualiste
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Cissna &amp; Anderson, 2002</ref>). La communication d&apos;organisation, ou la
			communication
			<lb/>
			organique (<ref type="biblio">Ford &amp; Ford, 2009</ref>), est marquée par ces reprises permettant de lier
			et
			<lb/>
			d&apos;engager nos interlocuteurs (Florès, 1982) avec plus ou moins de stratégie (
			<ref type="biblio">Argyris,
				<lb/>
				2003; Brown &amp; Levinson, 1978; Fischer &amp; Adams, 1994; Orbe, 2002
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p><ref type="biblio">Selon Taylor et Robichaud (2004)</ref>, le dialogue est un mécanisme
			<lb/>
			conversationnel et fondamentalement binaire : « &quot;Dialogue&quot; fait référence à une
			<lb/>
			propriété formelle de la conversation ordinaire : celle de sa constitution bipartite » 5
			<lb/>
			<ref type="biblio">[</ref>traduction libre] (p. 400). Or, dans le dialogue considéré comme activité de
			<lb/>
			communication, le lien se noue autour d&apos;un objet commun émergeant simultanément,
			<lb/>
			d&apos;une part, de l&apos;inclusion ou de l&apos;exclusion des propositions et des acteurs qui les
			<lb/>
			portent et, d&apos;autre part, de l&apos;explicitation ou de l&apos;implicitation des sous-textes, c&apos;est-à-
			<lb/>dire des présuppositions ou des propositions/connaissances d&apos;arrière-plan 6 derrière les
			<lb/>
			actes ou objets X et Y de A et B et communes à ces deux derniers.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La théorie de l&apos;équivalence, que nous venons de présenter brièvement, nous
			<lb/>
			permet d&apos;identifier les dimensions ou thèmes qui forment les objets de la recherche
			<lb/>
			organisationnelle dans une approche interprétative. <ref type="biblio">Putnam et Fairhurst (2001)</ref> ont
			<lb/>
			constitué dans une catégorisation semblable à la nôtre, mais pour l&apos;analyse du
			<lb/>
			discours, une liste de huit objets discursifs encadrant la recherche organisationnelle
			<lb/>
			dans ce domaine précis (codes, structure, fonction, langage des utilisateurs, sens,
			<lb/>
			texte, contexte et intertextualité). Comme le montre la <ref type="figure">Figure 1</ref>, nous appelons nos
			<lb/>
			dimensions primordiales des « objets d&apos;induction organisationnels » parce qu&apos;ils ne
			<lb/>
			sont pas directement apparents dans les opinions et les déclarations des acteurs
			<lb/>
			individuels et parce qu&apos;ils doivent être inférés par des raisonnements
			<lb/>
			méthodologiques inductifs basés sur des indices situationnels ou des « descriptions
			<lb/>
			épaisses ».
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 1. Disque des objets d&apos;induction organisationnels.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Les objets d&apos;induction organisationnels sont des émergences (<ref type="biblio">Mucchielli, 2007</ref>)
			<lb/>
			qui, en tant que tels, sont toujours et par essence le produit d&apos;une coconstruction
			<lb/>
			conversationnelle et textuelle. Celle-ci fait intervenir ou tient compte de plus ou
			<lb/>
			moins tous les interlocuteurs impliqués dans la situation de communication. Par
			<lb/>
			exemple, la stratégie tient toujours compte (de façon correcte ou incorrecte) des
			<lb/>
			acteurs sur qui le destinateur veut agir. De même, un texte est le produit des
			<lb/>
			conversations des uns et des autres. Les objets d&apos;induction organisationnels sont des
			<lb/>
			dimensions des systèmes d&apos;interprétation dont les qualités locales et émergentes se
			<lb/>
			constituent au moyen de mécanismes de convergence entre des acteurs ou des
			<lb/>
			groupes d&apos;acteurs et qu&apos;une démarche inductive doit pouvoir mettre en évidence. Vis-<lb/>à-vis des
			approches interprétatives de l&apos;organisation, et en particulier de la théorie de
			<lb/>
			l&apos;équivalence, ces deux critères nous permettent de retenir les dimensions suivantes
			<lb/>
			comme objets d&apos;induction organisationnels :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>1) Les actions ou les actes discursifs dont la mise en évidence des récurrences et
				<lb/>
				des formes dans des séquences d&apos;actes (action-réaction) dénote des relations
				<lb/>
				entre les acteurs. La question d&apos;intérêt est ici celle de savoir catégoriser qui fait
				<lb/>
				(ou dit) quoi à qui.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>2) Les thèmes qui émergent de l&apos;action ou du discours des protagonistes, la
				<lb/>
				question étant de savoir de quoi ceux-ci parlent, de quoi il s&apos;agit ou de quoi
				<lb/>
				retournent leurs interactions en dernière analyse.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>3) Les justifications où la question devient celle de savoir ce que sont les
				<lb/>
				arguments typiques sur lesquels les acteurs fondent et légitiment ce qu&apos;ils disent
				<lb/>
				et font (les évaluations et les jugements qu&apos;ils portent).
				<lb/>
			</item>
			
			<item>4) Les stratégies qui sont des logiques d&apos;action, c&apos;est-à-dire des rationalités sous-<lb/>jacentes
				par lesquelles ces acteurs lient ce qu&apos;ils font ou disent aux idéaux
				<lb/>
				auxquels ils souscrivent. La question ici est de connaître la manière ou la forme
				<lb/>
				avec laquelle l&apos;action ou le dire est convoyé 7 ainsi que la raison sous-jacente à
				<lb/>
				cette forme.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>5) L&apos;interprétation commune a trait au sens partagé par les acteurs, aux consensus
				<lb/>
				et aux compréhensions autour de ce qui se fait et se dit dans une situation. La
				<lb/>
				question ici est de savoir ce qu&apos;un énoncé donné veut dire pour les participants.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>6) Le sous-texte est « l&apos;inconscient du texte »; il s&apos;agit des précompréhensions ou
				<lb/>
				des significations préalables sous-jacentes aux dires et aux actions que les
				<lb/>
				acteurs portent individuellement et qui influent sur leurs interprétations de la
				<lb/>
				situation. Les sous-textes sont un autre matériau qui permet d&apos;étayer des
				<lb/>
				mondes organisationnels. La question ici est de savoir ce que sont, dans une
				<lb/>
				situation donnée, les présuppositions, les connaissances d&apos;arrière-plan ou
				<lb/>
				encore les préstructurations et les préfigurations qui vont (co)orienter les
				<lb/>
				interactions.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>7) Les mondes organisationnels cohérents sont les idéaux de référence auxquels
				<lb/>
				renvoient les justifications et les rationalités des acteurs tels qu&apos;inférés (ces
				<lb/>
				idéaux) de leurs propos et actions. Ils permettent d&apos;envisager les possibilités
				<lb/>
				d&apos;accord et de consensus entre les acteurs. La question est de connaître ce à
				<lb/>
				quoi renvoient au niveau social, au-delà du contexte immédiat et des personnes
				<lb/>
				directement impliquées, les dires et les actions des uns et des autres.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>8) Les règles sont la manifestation plus ou moins explicite des normes de
				<lb/>
				comportement qui découlent des valeurs ou des idéaux des participants et que
				<lb/>
				ceux-ci vont utiliser dans la production et la reproduction de leur système. La
				<lb/>
				question ici est de savoir à quelles règles les dires et les actions satisfont et à
				<lb/>
				quoi elles servent comme ressources et contraintes dans l&apos;action collective.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>9) Les dispositifs de communication sont des systèmes d&apos;encadrement et
				<lb/>
				d&apos;interprétation plus ou moins dialogiques qui déterminent la prise en compte
				<lb/>
				de multiples cadres de connaissances et des compréhensions pour décider et
				<lb/>
				agir collectivement. Ils déterminent par la suite les modèles de communication
				<lb/>
				ordinaires et les procédures de communication et de circulation de l&apos;information
				<lb/>
				dans l&apos;organisation. La question est d&apos;identifier les acteurs ou les catégories
				<lb/>
				d&apos;acteurs qui y interviennent typiquement, les thématiques qui y sont opérées et
				<lb/>
				la manière plus ou moins inclusive de les opérer. Le processus de l&apos;enaction
				<lb/>
				organisationnelle chez <ref type="biblio">Weick (1979)</ref> est un exemple d&apos;un tel dispositif de
				<lb/>
				communication et donc d&apos;organisation qui prend en compte et relie
				<lb/>
				l&apos;interprétation, la conversation et la diffusion de l&apos;information.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<head>2. Induction et approches méthodologiques naturalistes et textuelles
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Comme méthode, l&apos;induction est un mode de raisonnement méthodologique dont le
			<lb/>
			but est de partir du concret vers l&apos;abstrait en cernant les caractéristiques essentielles
			<lb/>
			d&apos;un phénomène (<ref type="biblio">Deslauriers, 1997</ref>). C&apos;est une démarche non expérimentale,
			non
			<lb/>
			statistique, qualitative qui fonctionne à l&apos;inverse des méthodes hypothético-<lb/>déductives, soit de
			bas en haut. Un de ses buts est l&apos;intégration de cas négatifs dans la
			<lb/>
			mesure où ils ont le potentiel de calibrer l&apos;hypothèse ou la proposition en cours.
			<lb/>
			Ainsi, au fur et à mesure des observations, la proposition est définie grosso modo au
			<lb/>
			départ, s&apos;affine, se reformule, se redéfinit et doit épouser tous les faits. L&apos;ensemble de
			<lb/>
			la situation ou de l&apos;organisation choisie devant être examiné, il n&apos;y a pas
			<lb/>
			d&apos;échantillonnage à proprement parler.
			<lb/>
		</p>
		
		<p><ref type="biblio">Cressey (1953, p. 16</ref>), par exemple, suggère de considérer les étapes suivantes
			<lb/>
			comme composantes de la démarche d&apos;induction :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>Le sujet est défini synthétiquement;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>Une proposition théorique provisoire est avancée;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>Chaque cas d&apos;une classe de phénomène (de communication, en ce qui nous
				<lb/>
				concerne) est confronté à cette proposition théorique provisoire 8 ;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>D&apos;autres reformulations de la proposition sont avancées afin d&apos;inclure tous les
				<lb/>
				cas, y compris les négatifs;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>La plausibilité d&apos;une proposition théorique définitive est fonction de la
				<lb/>
				saturation des cas, peu importe leur nombre;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>La possibilité d&apos;une analyse des cas, dans des situations plus ou moins
				<lb/>
				connexes, sera prévue pour démontrer la fiabilité de la théorie ou de l&apos;ensemble
				<lb/>
				des propositions découvertes.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Par la description détaillée d&apos;une situation particulière, on peut voir que cette
			<lb/>
			démarche permet d&apos;extraire et de comprendre des propriétés signifiantes d&apos;une classe
			<lb/>
			d&apos;objets.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les approches méthodologiques qui se fondent sur l&apos;induction sont
			<lb/>
			nombreuses 9 . Pour cet article, nous nous limiterons à un certain nombre d&apos;entre elles
			<lb/>
			qui ont la caractéristique d&apos;être les plus souvent mobilisées dans la recherche
			<lb/>
			organisationnelle. Il s&apos;agit de : l&apos;analyse du discours (AD1), l&apos;analyse du dialogue
			<lb/>
			(AD2), l&apos;analyse textuelle (AT), l&apos;analyse thématique (ATh), l&apos;analyse rhétorique
			<lb/>
			(ARh), la recherche-action (RA), l&apos;analyse conversationnelle (AC), la grounded
			<lb/>
			theory (théorisation ancrée/méthodologie de la théorisation enracinée)
			<lb/>
			(GT/TA/MTE), la grounded practical theory (théorisation ancrée pratique, GPT),
			<lb/>
			l&apos;analyse par catégories conceptualisantes (ACC), l&apos;enquête pragmatique systémique
			<lb/>
			(EPS) 10 , l&apos;analyse interactionnelle (AI) et l&apos;ethnographie de la communication (EC).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.1 L&apos;analyse du discours
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le discours est un acte ou une action de communication qui se produit grâce au
			<lb/>
			langage; c&apos;est une façon de nommer cette activité de communication qui consiste à
			<lb/>
			faire des choses avec/pour/contre d&apos;autres acteurs en utilisant le langage (
			<ref type="biblio">Johnstone,
				<lb/>
				2008; Potter &amp; Wetherell, 2003
			</ref>
			). L&apos;idée ici ne consiste pas à analyser le langage du
			<lb/>
			point de vue grammatical ou syntaxique. Il s&apos;agit au contraire d&apos;examiner de quelles
			<lb/>
			manières les acteurs utilisent ce langage pour dire ou faire des choses entre eux.
			<lb/>
			S&apos;agissant de l&apos;analyse du discours, les avis divergent sur cette conception. Il en est
			<lb/>
			d&apos;ailleurs pour penser que le discours n&apos;est pas seulement ce qui se dit et la manière
			<lb/>
			de le dire pour agir, mais également la manière de penser et de relier ensemble des
			<lb/>
			connaissances pour agir (des idéologies, des conceptions ou points de vue implicites
			<lb/>
			ainsi que des rationalisations). Considérant que le discours est une interaction qui se
			<lb/>
			réalise dans des textes et par la parole, <ref type="biblio">Van Dijk (2011)</ref> y inclut, en plus de
			<lb/>
			l&apos;interaction en tant que telle, la sémantique, la narration, l&apos;argumentation, la
			<lb/>
			sémiotique, la pragmatique, la cognition, l&apos;analyse conversationnelle et le dialogue.
			<lb/>
			Le discours serait ainsi coextensif aux approches méthodologico-théoriques de la
			<lb/>
			communication avec chaque fois une tournure différente dans la définition, histoire
			<lb/>
			de correspondre à l&apos;approche particulière. Pour la communication organisationnelle, il
			<lb/>
			ne fait aucun doute que le discours est coextensif à l&apos;organisation. Le discours est une
			<lb/>
			pratique sensée et constitutive de l&apos;organisation dans la mesure où c&apos;est au travers du
			<lb/>
			langage qu&apos;on divise, coordonne, institutionnalise et rend visible l&apos;organisation.
			<lb/>
			Même si la manière de voir la relation discours-organisation varie, et même si les
			<lb/>
			perspectives théoriques semblent nombreuses, l&apos;objectif de l&apos;analyse du discours reste
			<lb/>
			celui de mettre au jour les postulats et les présuppositions que recèle implicitement le
			<lb/>
			discours et qui lui permettent de cadrer et de servir en même temps de ressource et de
			<lb/>
			contexte aux interactions (<ref type="biblio">Mumby &amp; Mease, 2011</ref>). On peut voir de ce point de vue
			<lb/>
			que celui qui contrôle le discours (qui impose ces dénominations, expressions,
			<lb/>
			étiquettes et autres énoncés) est aussi celui qui contrôle le pouvoir.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>C&apos;est l&apos;une des raisons pour lesquelles l&apos;approche critique adopte l&apos;analyse du
			<lb/>
			discours. Elle permet plus facilement l&apos;étude empirique des relations de domination
			<lb/>
			dans les systèmes sociaux ou organisationnels.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.2 L&apos;analyse du dialogue
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le dialogue est un ensemble « de processus et de produits conjointement co-<lb/>construits dans des
			activités coordonnés, contextualisés et mutuellement
			<lb/>
			interdépendants de ceux qui y prennent part » 11 [traduction libre] (<ref type="biblio">Markova &amp; Linell,
			<lb/>
				1996, p. 355</ref>). Il est souvent confondu avec la conversation à cause de son caractère
			<lb/>
			séquentiel (le sens d&apos;un énoncé dépendant de celui qui le précède) et assimilé à du
			<lb/>
			discours parce que la compréhension de ce qui s&apos;y passe en termes d&apos;actes dépend du
			<lb/>
			contexte plus large spécifiant la raison de l&apos;activité ou du projet que construisent ceux
			<lb/>
			qui dialoguent. Comme nous pouvons le voir, le point de vue analytique force à des
			<lb/>
			définitions plus strictes. Nous avons décrit l&apos;analyse conversationnelle et l&apos;analyse du
			<lb/>
			discours (variant en fonction des perspectives du chercheur) de façon à mieux les
			<lb/>
			distinguer d&apos;une analyse du dialogue. L&apos;analyse du dialogue peut elle aussi varier en
			<lb/>
			fonction de la perspective du dialogue retenue (
			<ref type="biblio">Luzzati, Beacco, Mir-Samii, Murat, &amp;<lb/>
				Vivet, 1997
			</ref>
			). Mais, en règle générale, elle consiste à identifier des points de vue
			<lb/>
			différents (des sous-textes) portés par les acteurs et à examiner la manière conjointe et
			<lb/>
			interdépendante avec laquelle ils comprennent et coordonnent ce qu&apos;ils font ensemble
			<lb/>
			de ces points de vue. La conjonction n&apos;implique pas seulement des acteurs humains;
			<lb/>
			elle concerne aussi l&apos;interaction homme-machine (<ref type="biblio">Vernant, 1997</ref>). Le terme
			<lb/>
			opératoire ici est la production conjointe des extrants (décision, concepts,
			<lb/>
			compréhensions) dans cette activité dialogique.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.3 L&apos;analyse textuelle
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les textes sont des traces interprétables qui rendent observables des activités de
			<lb/>
			communication et donc d&apos;organisation. Ils font partie des événements et permettent
			<lb/>
			de les représenter matériellement. Il s&apos;agit d&apos;objets symboliques spécifiques qui ont la
			<lb/>
			capacité d&apos;être reproductibles « Les textes…sont des formes définies de nombre, de
			<lb/>
			mots et d&apos;images qu&apos;on fait exister dans des formes matériellement reproductibles » 12
			<lb/>
			[traduction libre] (<ref type="biblio">Smith, 2001, p. 164</ref>). Ils comprennent des éléments tels que des
			<lb/>
			documents, des articles, des manuels, mais aussi des retranscriptions d&apos;échanges
			<lb/>
			verbaux entre des acteurs (<ref type="biblio">Fairclough, 2003</ref>). Mais les textes ont aussi un statut
			<lb/>
			ontologique, en ce qu&apos;ils sont constitutifs des organisations dans la mesure où ils
			<lb/>
			permettent la médiation, la régulation et l&apos;autorisation des acteurs, bref la
			<lb/>
			coordination de leurs activités en transcendant leurs limites spatio-temporelles
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Smith, 2001; Taylor &amp; Van Every, 2000</ref>). Cette reproductibilité permet au texte
			et à
			<lb/>
			ses intentions sous-jacentes (sous-texte), en étant localement prise en compte par des
			<lb/>
			acteurs chaque fois particuliers, d&apos;organiser les relations entre ceux-ci en fonction de
			<lb/>
			l&apos;interprétation qu&apos;ils en font. Elle permet également la reproduction à des niveaux
			<lb/>
			supérieurs de réalités locales particulières, par exemple, étendre des règles de
			<lb/>
			comportements pertinentes à une dyade ou à une clique à l&apos;ensemble d&apos;une
			<lb/>
			organisation spatialement éloignée. Avec une définition aussi large, l&apos;analyse
			<lb/>
			textuelle peut être conçue de plusieurs manières, parfois contradictoires. Ainsi,
			<lb/>
			l&apos;analyse textuelle à connotation plus linguistique (Jeandillou, 1997) suggère que
			<lb/>
			l&apos;objectif d&apos;une telle analyse est celui d&apos;extraire le modèle abstrait ou la forme qui
			<lb/>
			gouverne l&apos;agencement des énoncés d&apos;un discours en faisant abstraction des
			<lb/>
			contextes. Au contraire, Fairclough (2003) stipule pour sa part que l&apos;objectif d&apos;une
			<lb/>
			analyse textuelle est celui de décrire et de comprendre les effets sociaux du texte ainsi
			<lb/>
			que la manière dont l&apos;interprétation des acteurs et les contextes d&apos;énonciation
			<lb/>
			participent à ces effets, par exemple, grâce à la recontextualisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.4 L&apos;analyse thématique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;analyse thématique est un travail de réduction ou de synthèse sur un corpus dont la
			<lb/>
			taille est toujours variable. La synthèse, comme il se doit, réduit la taille du corpus à
			<lb/>
			des proportions gérables d&apos;où l&apos;on peut voir simplement exprimé l&apos;essentiel de ce qui
			<lb/>
			a été dit et son importance. Cette réduction est possible grâce à la dénomination
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Paillé &amp; Mucchielli, 2003</ref>) ou catégorisation (<ref type="biblio">Mucchielli, 2010</ref>). Il s&apos;agit
			pour le
			<lb/>
			chercheur de parvenir à étiqueter sous un seul vocable un ensemble regroupé
			<lb/>
			d&apos;énoncés ou de propos de son corpus, vocable ou nom qui qualifie et rend bien ce
			<lb/>
			dont il est question dans ces propos. L&apos;objectif de l&apos;analyse thématique est en effet de
			<lb/>
			déterminer ce dont il s&apos;agit « au fond » dans des propos échangés ou écrits par les
			<lb/>
			acteurs d&apos;intérêt pour la recherche, mais aussi de déterminer l&apos;importance relative de
			<lb/>
			ces thèmes dans un dispositif de communication et/ou dans un discours donné.
			<lb/>
			L&apos;analyse thématique peut se définir comme un processus systématique de repérage,
			<lb/>
			de regroupement et d&apos;examen des propos d&apos;un corpus, son but est « la transposition
			<lb/>
			d&apos;un corpus donné en un certain nombre de thèmes représentatifs du contenu analysé,
			<lb/>
			et ce, en rapport avec l&apos;orientation de recherche (la problématique) » (<ref type="biblio">Mucchielli,
			<lb/>
				2010, p. 124</ref>). Paillé et <ref type="biblio">Mucchielli (2003)</ref> font une distinction importante entre
			<lb/>
			rubrique et thèmes, distinction sous laquelle, disent-ils, il existe de nombreuses
			<lb/>
			confusions. La différence entre les deux se situe au niveau du degré de généralité et
			<lb/>
			d&apos;objectivité de la rubrique. Le nom que le thème appose sur des propos est toujours
			<lb/>
			un nom qui renseigne sur l&apos;orientation ou la teneur de ces propos sans les interpréter
			<lb/>
			ni les théoriser. La dénomination pour une rubrique assimile cette dernière à un titre
			<lb/>
			de journal.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.5 L&apos;analyse rhétorique
			<lb/>
		</head>
		
		<p><ref type="biblio">D&apos;après O&apos;Keefe (1988)</ref>, il y aurait trois types de logique de base pour la conception
			<lb/>
			de messages. La logique conventionnelle est une manière de concevoir le message qui
			<lb/>
			va se conformer à certains canons afin de permettre au destinateur d&apos;obtenir un effet
			<lb/>
			recherché chez le destinataire. La logique expressive est celle où le destinateur du
			<lb/>
			message communique de manière directe et explicite ce qu&apos;il a à dire. Il existe
			<lb/>
			toutefois une troisième logique appelée logique rhétorique. Dans la logique
			<lb/>
			rhétorique, les messages sont conçus de telle manière qu&apos;ils puissent satisfaire aux
			<lb/>
			buts relationnels et fonctionnels des communicateurs impliqués dans la situation. La
			<lb/>
			situation est une notion importante en rhétorique. C&apos;est elle qui exige ou détermine la
			<lb/>
			réponse que des communicateurs doivent apporter à une situation pour la résoudre.
			<lb/>
			<ref type="biblio">D&apos;après Bitzer (1968)</ref>, la situation est ce qui pose l&apos;exigence de cette réponse. C&apos;est
			<lb/>
			le complexe formé par les personnes, les événements, les objets et les relations, qui
			<lb/>
			vit une problématique urgente qui ne peut se résoudre que grâce à une communication
			<lb/>
			susceptible d&apos;induire ce complexe (qui change la donne) à corriger la situation
			<lb/>
			problématique et à l&apos;amener vers l&apos;idéal. Pour cela le message rhétorique conçu pour
			<lb/>
			résoudre le problème (le sens à donner à la situation) doit d&apos;abord tenir compte des
			<lb/>
			contraintes de la situation pour s&apos;y adapter et, ensuite, l&apos;auditoire doit pouvoir réagir
			<lb/>
			au message rhétorique de façon conséquente.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.6 La recherche-action
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La recherche-action est une démarche qui consiste à appliquer sur une situation
			<lb/>
			problématique des connaissances pertinentes en communication en vue d&apos;y apporter
			<lb/>
			des solutions satisfaisantes (<ref type="biblio">Lavoie, Marquis, &amp; Laurin, 1996</ref>). C&apos;est une
			activité de
			<lb/>
			recherche et de consultation qui poursuit deux objectifs simultanément : celui de
			<lb/>
			transformer la réalité organisationnelle et de produire des connaissances scientifiques
			<lb/>
			au sujet de cette transformation. Il s&apos;agit d&apos;intervenir dans une situation
			<lb/>
			organisationnelle donnée, avec les outils méthodologiques appropriés, pour apporter
			<lb/>
			des solutions concrètes à la problématique vécue par l&apos;organisation. Ce faisant, les
			<lb/>
			intervenants-chercheurs produisent des connaissances scientifiques sur la dynamique
			<lb/>
			de cette organisation et, de façon cumulative, sur la dynamique des organisations
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Dolbec &amp; Prud&apos;homme, 2009</ref>). Il s&apos;agit, dans la recherche action, de
			partir du vécu
			<lb/>
			des acteurs et de leurs actions et interprétations pour se construire de proche en
			<lb/>
			proche des propositions chaque fois plus généralisantes sur la dynamique de leurs
			<lb/>
			relations et communications.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.7 L&apos;analyse conversationnelle
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;une des formes fondamentales dans laquelle se manifeste toute organisation sociale
			<lb/>
			est la conversation, cas particulier de la communication sociale qui permet par le
			<lb/>
			langage ou la parole d&apos;interrelier ensemble des acteurs dans l&apos;accomplissement d&apos;un
			<lb/>
			but commun. Dans la perspective ethnométhodologique, la conversation est définie
			<lb/>
			comme « toute communication verbale où la répartition des tours de parole n&apos;est pas
			<lb/>
			préformée » (<ref type="biblio">Baylon &amp; Mignot, 1994, p. 262</ref>). Dans sa structure, elle est faite
			de
			<lb/>
			séquences de paires adjacentes servant entre elles de contexte pour la compréhension
			<lb/>
			des contenus indexicaux que recèle la conversation. La conversation est toujours une
			<lb/>
			pratique qui consiste pour les acteurs à faire ou à projeter du sens les uns pour les
			<lb/>
			autres au sujet de ce qu&apos;ils sont en train de faire ensemble (activité ou pratique
			<lb/>
			sociale), à partir de ce que chacun fait. L&apos;objectif de l&apos;analyse conversationnelle est
			<lb/>
			« d&apos;expliquer les méthodes ou les pratiques que les gens utilisent pour construire les
			<lb/>
			actions et les activités du quotidien » (<ref type="biblio">Pomerantz &amp; Fehr, 2011, p. 166</ref>). Des formes
			<lb/>
			d&apos;interactions apparaîtront ainsi qui vont typifier, par exemple, comment
			<lb/>
			fonctionnellement, mais surtout structurellement, certains acteurs peuvent parler plus
			<lb/>
			que d&apos;autres, interrompre, respecter les tours de parole, rester cohérents et établir des
			<lb/>
			rapports (<ref type="biblio">Kerbrat-Orecchioni, 1990</ref>). La méthode de l&apos;analyse conversationnelle
			<lb/>
			insiste sur l&apos;observation itérative. Elle seule permet l&apos;identification des ordres
			<lb/>
			conversationnels, des formes ou des régularités, et ce, dans les activités et les actions
			<lb/>
			que les premières appellent dans les tours de parole (monopolisés ou pas; objets de
			<lb/>
			lutte ou pas), dans la pertinence rétrospective des actions de chacun (et qui démontre
			<lb/>
			leur compréhension), dans les réparations et les manières de sauver sa face et celle
			<lb/>
			des autres, dans la nature des connaissances d&apos;arrière-plan qui sont chaque fois
			<lb/>
			présumées, attendues et projetées dans les actions des participants (projetant cette
			<lb/>
			fois-ci des relations plus ou moins stratégiques entre les participants), et, enfin, dans
			<lb/>
			la façon de délimiter des épisodes d&apos;interaction (de manière formelle ou informelle,
			<lb/>
			sur certains thèmes).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.8 La grounded theory (GT), méthodologie de la théorisation enracinée (MTE),
			<lb/>
			théorisation ancrée (TA)
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La théorisation ancrée est une approche qui précise un phénomène donné à partir de
			<lb/>
			l&apos;observation systématique des cas ou des situations qu&apos;elle considère comme des
			<lb/>
			instances de ce phénomène (<ref type="biblio">Laperrière, 1997</ref>). Elle cherche à produire la théorie
			<lb/>
			pertinente d&apos;un phénomène, c&apos;est-à-dire pas tant l&apos;explication, mais plutôt la
			<lb/>
			compréhension de ce dernier : « La théorisation ancrée vise d&apos;abord l&apos;élaboration
			<lb/>
			d&apos;une théorie, certes enracinée dans la réalité empirique, mais n&apos;en constituant pas
			<lb/>
			une description » (<ref type="biblio">Laperrière, 1997, p. 309</ref>). La démarche s&apos;intéresse
			également aux
			<lb/>
			processus sociaux fondamentaux qui sous-tendent le phénomène à l&apos;étude. Cette
			<lb/>
			théorie a pour unité d&apos;analyse les incidents ou les problèmes concrets reliés à la
			<lb/>
			dynamique des phénomènes psychologiques ou sociaux tels que vécus par les acteurs
			<lb/>
			dans une situation exemplaire. Ces incidents sont considérés comme des indicateurs
			<lb/>
			et des catégories de concepts qui se vérifient à partir des indices de la situation et du
			<lb/>
			contexte qu&apos;on intègre jusqu&apos;à saturation. Il devient possible d&apos;éprouver la
			<lb/>
			plausibilité d&apos;une interprétation provisoire de ces incidents et des stratégies mises en
			<lb/>
			place par les acteurs pour les résoudre. Les techniques de comparaison dans la TA
			<lb/>
			permettent de faire ressortir des similitudes et des contrastes dans les données
			<lb/>
			relatives aux actions et/ou aux relations. Le <ref type="table">Tableau 3</ref> fait ressortir les ressemblances
			<lb/>
			entre les étapes majeures de l&apos;analyse inductive décrites par la théorisation ancrée et
			<lb/>
			celles que l&apos;on retrouve dans ce qu&apos;on appelle la méthodologie de la théorisation
			<lb/>
			enracinée. Cela dit, des auteurs font aussi ressortir des différences, comme par
			<lb/>
			exemple <ref type="biblio">Méliani (2013)</ref>.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 1
			<lb/>
			Comparaison des étapes inductives dans la TA et la MTE
			<lb/>
			Théorisation ancrée (TA)
			<lb/>
			Méthodologie de la théorisation
			<lb/>
			enracinée (MTE)
			<lb/>
			1. Collecte des données topologiques sur
			<lb/>
			la situation étudiée, en vue de permettre
			<lb/>
			la contextualisation des analyses;
			<lb/>
			2. Collecte et analyse simultanées des
			<lb/>
			données;
			<lb/>
			3. Confrontation continue des résultats
			<lb/>
			aux théories existantes et à la théorie
			<lb/>
			émergente par rapport à l&apos;objet d&apos;étude;
			<lb/>
			4. Découpage des données en unités
			<lb/>
			d&apos;analyse (incidents);
			<lb/>
			5. Focalisation progressive de la
			<lb/>
			codification : passage de la codification
			<lb/>
			ouverte (foisonnement initial de
			<lb/>
			catégories conceptuelles) à la
			<lb/>
			codification axiale (hiérarchisation des
			<lb/>
			catégories les unes par rapport aux
			<lb/>
			autres, formulation et vérification
			<lb/>
			d&apos;hypothèses sur leurs relations
			<lb/>
			dynamiques) et à la codification sélective
			<lb/>
			(intégration de la théorie autour d&apos;une
			<lb/>
			catégorie centrale, par rapport à laquelle
			<lb/>
			les autres catégories sont situées en tant
			<lb/>
			que propriétés).
			<lb/>
			1. Collecte et analyse systématique et
			<lb/>
			simultanées des données qualitatives;
			<lb/>
			2. Échantillonnage théorique qui stipule
			<lb/>
			que le choix des données à collecter doit
			<lb/>
			être déterminé uniquement par les
			<lb/>
			besoins de la théorie en construction et
			<lb/>
			non pas par des fins de représentativité
			<lb/>
			statistiques (non prônées par le
			<lb/>
			positivisme classique);
			<lb/>
			3. Révision par les acteurs de leurs
			<lb/>
			représentations et de leur comportement
			<lb/>
			en fonction des résultats qu&apos;ils
			<lb/>
			obtiennent; le chercheur doit expliquer
			<lb/>
			ces comportements en les reliant à leurs
			<lb/>
			interprétations et à leur contexte dans
			<lb/>
			une proposition théorique;
			<lb/>
			4. Comparaison constante;
			<lb/>
			5. Analyse simultanée dans un processus
			<lb/>
			itératif (stratégie) de recherche active de
			<lb/>
			contrastes et de similitudes à travers les
			<lb/>
			données et si possible sur plusieurs sites
			<lb/>
			ou périodes de temps.
			<lb/>
		</figure>
		
		<head>2.9 La grounded practical theory
			<lb/>
		</head>
		
		<p><ref type="biblio">Craig et Tracy (1995)</ref> se sont attelés à construire une démarche d&apos;investigation
			<lb/>
			permettant de lier la pratique, c&apos;est-à-dire ce que les acteurs font ensemble, à la
			<lb/>
			théorie, c&apos;est-à-dire la compréhension de la pratique, et ce, dans le but de donner de la
			<lb/>
			cohérence au couple théorie-pratique et de permettre une adaptation mutuelle; ils ont
			<lb/>
			appelé cette démarche la grounded practical theory (GPT). Cette dernière tient
			<lb/>
			compte des dimensions interprétatives et morales d&apos;une pratique, elle se fonde sur la
			<lb/>
			conversation entre et avec les acteurs, sans surimposer un cadre intellectuel à celle-ci.
			<lb/>
			Elle ne dicte pas mais informe et rend possible l&apos;émergence des propositions
			<lb/>
			concernant divers problèmes, techniques et idéaux de la communication dans
			<lb/>
			l&apos;organisation. « La reconstruction théorique d&apos;une pratique signifie qu&apos;une pratique
			<lb/>
			est typifiée ou idéalisée de façon que les cas particuliers qui l&apos;illustre peuvent être
			<lb/>
			reformulés dans des termes plus généraux et moins spécifiques qui dépendent moins
			<lb/>
			des particularités de leurs contextes » 13 [traduction libre] (<ref type="biblio">Craig &amp; Tracy, 1995,
			<lb/>
				p. 252</ref>). La GPT analyse les discours, autrement appelés des actes de communication,
			<lb/>
			à trois niveaux : soit le niveau technique (comment s&apos;effectuent, concrètement, les
			<lb/>
			pratiques), le niveau des problèmes (contextuellement, en quoi cette pratique n&apos;est
			<lb/>
			pas efficiente) et le niveau philosophique (en quête de la situation idéale). La GPT se
			<lb/>
			concentre particulièrement au niveau des problèmes puisque ces derniers sont ceux
			<lb/>
			qui mettent en exergue les actions, les pratiques, les façons de faire et les stratégies à
			<lb/>
			évaluer, à modifier, à reformuler, etc. C&apos;est au niveau des problèmes qu&apos;une stratégie
			<lb/>
			d&apos;action se crée (niveau technique) et qu&apos;une réflexion normative (niveau
			<lb/>
			philosophique) permet de déterminer la situation idéale.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.10 L&apos;analyse par catégories conceptualisantes
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le sens des représentations et des vécus des acteurs peut être catégorisé à l&apos;aide de
			<lb/>
			concepts pertinents et appropriés (<ref type="biblio">Paillé &amp; Mucchielli, 2003</ref>). Cette méthode
			<lb/>
			d&apos;analyse jette les bases d&apos;une théorisation des phénomènes étudiés de façon directe,
			<lb/>
			sans qu&apos;il y ait de décalage entre l&apos;annotation du corpus et la conceptualisation des
			<lb/>
			données. Elle permet de mettre en exergue ce qu&apos;il y a de central dans la TA et la
			<lb/>
			MTE, à savoir le sens qui émerge de la dynamique d&apos;une situation problématique.
			<lb/>
			Pour Paillé et Mucchielli, les unités d&apos;analyse sont des actions sociales qui ont lieu
			<lb/>
			autour des problèmes et des incidents advenant dans le vécu des acteurs d&apos;une
			<lb/>
			situation. En ce sens cette approche méthodologique s&apos;apparente à la GPT.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La méthode des catégories conceptualisantes enclenche le processus d&apos;inférence
			<lb/>
			par le truchement de la tension entre singularité de l&apos;action et généralité du concept.
			<lb/>
			En effet, il s&apos;agit ici d&apos;efforts divergents qui isolent, délimitent, extraient une donnée
			<lb/>
			de son contexte pour lui accorder toute l&apos;attention alors que l&apos;effort convergent
			<lb/>
			rassemble, compare, amalgame, réintroduit le contexte. Il y a une alternance entre ces
			<lb/>
			deux efforts dans l&apos;analyse, créant ainsi la tension entre singularité et généralité. La
			<lb/>
			généralité est découverte par induction à force d&apos;accumulation de matériaux
			<lb/>
			apparentés; elle passe en partie par la saturation des catégories une fois que l&apos;analyste
			<lb/>
			y a vu la généralité recherchée.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.11 L&apos;enquête pragmatique systémique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Pour évoluer, participer, avancer, il faut connaître. Or, les participants connaissent en
			<lb/>
			interaction, par le dialogue. Ce dialogue est composé de conversations non réflexives
			<lb/>
			permettant une évolution du sens, et qui sont mises en exergue par l&apos;enquête
			<lb/>
			pragmatique systémique (EPS). Dès qu&apos;une personne interagit, elle voit et crée du
			<lb/>
			sens au travers du langage et, de ce fait, construit une réalité. <ref type="biblio">Pour Cronen (2001)</ref>, les
			<lb/>
			échanges doivent être examinés sous le point de vue des participants. À chaque fois
			<lb/>
			que nous entrons dans une conversation, nous avons des attentes qui orientent ces
			<lb/>
			interactions. L&apos;enquête pragmatique systémique (EPS) se caractérise par l&apos;affirmation
			<lb/>
			selon laquelle les actes de langage sont constitutifs d&apos;une situation dans la mesure où
			<lb/>
			ils sont utilisés de part et d&apos;autre pour créer du sens. Chaque contribution
			<lb/>
			conversationnelle s&apos;interprète dépendamment du contexte des autres contributions; de
			<lb/>
			cette façon, il y a une cohérence qui émerge des interactions pour englober toute la
			<lb/>
			situation. Cette cohérence décrit la manière dont le sens est obtenu dans une
			<lb/>
			conversation. Les conversations deviennent alors une série d&apos;événements ou d&apos;actes
			<lb/>
			qui s&apos;interconnectent de façon complexe et qui sont affectés par chacun des
			<lb/>
			participants qui les affectent en retour.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. Critique des approches méthodologiques inductives
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les approches méthodologiques vont de pair avec les théories et les problèmes
			<lb/>
			théoriques qui les inspirent; ces dernières vont en effet donner sens aux données que
			<lb/>
			ces approches sont susceptibles de recueillir. Les méthodologies inductives, mais tout
			<lb/>
			particulièrement les approches méthodologiques inductives, doivent être mobilisées et
			<lb/>
			utilisées d&apos;une manière adaptée à la théorie dont elles sont au départ l&apos;émanation
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Gephardt, 2004</ref>). Il existe, comme nous l&apos;avons montré, une diversité de
			<lb/>
			méthodologies qui correspondent effectivement à la diversité des conceptions
			<lb/>
			théoriques. Mais les approches méthodologiques particulières qui découlent des
			<lb/>
			quatre grandes méthodologies (l&apos;expérimentation, l&apos;enquête/sondage, l&apos;enquête
			<lb/>
			naturaliste et l&apos;analyse de textes) ne semblent pas refléter individuellement ni être en
			<lb/>
			mesure d&apos;intégrer la complexité de la communication organisationnelle compte tenu
			<lb/>
			des dimensions multiples de celle-ci en tant que système d&apos;interprétation. Nous avons
			<lb/>
			abordé cette complexité quand il a été question des objets d&apos;induction
			<lb/>
			organisationnels, objets interdépendants, censés être taclés dans la recherche en
			<lb/>
			communication organisationnelle, particulièrement dans la perspective interprétative.
			<lb/>
			Ceux-ci, comme on l&apos;a vu dans la <ref type="figure">Figure 1</ref>, manifestent entre eux une unité théorique
			<lb/>
			logique et cohérente que les approches méthodologiques particulières peinent à
			<lb/>
			rendre, semblant ainsi incapables de refléter la complexité théorique du phénomène
			<lb/>
			qui les concerne.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les approches méthodologiques sont des solutions aux problèmes reliés à la
			<lb/>
			construction de la preuve des propositions et des modélisations au sujet des objets ou
			<lb/>
			des dimensions dont les théories indiquent l&apos;existence. Les méthodes, tout comme les
			<lb/>
			approches méthodologiques disponibles, doivent correspondre ainsi aux exigences
			<lb/>
			des conceptions et des approches théoriques qui mettent de l&apos;avant ces objets. Ces
			<lb/>
			méthodes sont réputées incomplètes lorsqu&apos;elles ne parviennent pas à inclure ou à
			<lb/>
			rendre visibles, à partir des solutions qu&apos;elles offrent, les objets ou les dimensions que
			<lb/>
			l&apos;approche théorique intègre.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion et proposition d&apos;une stratégie appropriée aux systèmes
			<lb/>
			d&apos;interprétation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les approches méthodologiques incomplètes ne peuvent pas rendre visible la
			<lb/>
			dynamique des systèmes d&apos;interprétation, sinon que partiellement. C&apos;est pourquoi
			<lb/>
			nous avons besoin de les compléter dans une stratégie méthodologique à plusieurs
			<lb/>
			niveaux. La combinaison des approches méthodologiques, au-delà de la
			<lb/>
			conventionnelle triangulation qui concerne certaines méthodologies, est
			<lb/>
			recommandée par la plupart des chercheurs (notamment <ref type="biblio">Baxter, 2011; Gephardt,
			<lb/>
				2004; Paillé &amp; Mucchielli, 2012</ref>). Le <ref type="table">Tableau 2</ref> sur les objets d&apos;induction
			<lb/>
			organisationnels est une façon possible d&apos;envisager ces combinaisons.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Par exemple, il est clair que l&apos;analyse textuelle et l&apos;analyse thématique sont
			<lb/>
			d&apos;une grande complémentarité entre elles, mais aussi avec plusieurs autres approches
			<lb/>
			méthodologiques. Elles complètent bien les approches ethnographiques (<ref type="biblio">Fairclough,
			<lb/>
				2003; Gephardt, 1993</ref>), l&apos;analyse du discours dans presque toute sa variété, l&apos;analyse
			<lb/>
			dialogique (<ref type="biblio">Baxter, 2011</ref>), l&apos;analyse interactionnelle, la grounded theory, ainsi que
			<lb/>
			l&apos;analyse rhétorique. On peut également voir que la théorisation ancrée s&apos;accommode
			<lb/>
			très bien de la recherche-action et de la théorisation ancrée pratique (grounded
			<lb/>
			practical theory, GPT). Avant tout, toute stratégie de recherche multiétagée devrait
			<lb/>
			toujours réfléchir à la possibilité d&apos;intégrer l&apos;analyse thématique et textuelle, dans la
			<lb/>
			mesure où on doit considérer qu&apos;elles permettent de nommer les objets et les
			<lb/>
			processus qui participent à l&apos;interprétation des événements organisationnels.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Une stratégie de recherche multiétagée se déploie à trois niveaux dans le sens
			<lb/>
			de montées successives en généralité : une approche méthodologique préliminaire,
			<lb/>
			une approche méthodologique intermédiaire et une approche méthodologique
			<lb/>
			centrale. L&apos;approche méthodologique préliminaire est celle qui va faire le travail
			<lb/>
			d&apos;analyse permettant d&apos;identifier et de décrire les objets d&apos;induction organisationnels
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 2
			<lb/>
			Approches méthodologiques et objets d&apos;induction organisationnels
			<lb/>
			Légende : AD1 : Analyse du discours; AD2 : Analyse du dialogue; AI : Analyse
			<lb/>
			interactionnelle; AC : Analyse conversationnelle; RA : Recherche-action;
			<lb/>
			GT/MTE/TA : grounded theory (théorisation ancrée/méthodologie de la théorisation
			<lb/>
			enracinée); GPT : grounded practical theory (théorisation ancrée pratique); ATe :
			<lb/>
			analyse textuelle; EC : Ethnographie de la communication; ACC : analyse par
			<lb/>
			catégories conceptualisantes; CMM : coordinated management of meaning; Ath :
			<lb/>
			Analyse thématique; ARh : Analyse rhétorique.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>d&apos;intérêt pour le chercheur. L&apos;analyse textuelle et l&apos;analyse thématique sont les
			<lb/>
			candidates toutes désignées à cette étape du déblayage des données. Elles enclenchent
			<lb/>
			le processus de réduction ou de synthèse du corpus; elles permettent d&apos;y repérer de
			<lb/>
			manière appropriée pour le chercheur les objets sur lesquels vont s&apos;appliquer les
			<lb/>
			analyses intermédiaires (par exemple les dires et les faits permettent d&apos;identifier et
			<lb/>
			d&apos;extraire du corpus des relations entre acteurs, des thèmes et des dispositifs de
			<lb/>
			communication). Le but des approches méthodologiques intermédiaires est d&apos;utiliser
			<lb/>
			ces différents objets préliminaires pour en induire des règles, des stratégies et des
			<lb/>
			justifications. La fonction des approches méthodologiques centrales est de comparer
			<lb/>
			les différentes catégories intermédiaires pour en déterminer la dynamique particulière
			<lb/>
			à l&apos;oeuvre; des dynamiques prenant chaque fois en charge plusieurs catégories
			<lb/>
			d&apos;objets en même temps pour faire émerger, par exemple, des sous-textes, des
			<lb/>
			mondes et des interprétations.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Toutefois, la grande difficulté de ces combinaisons d&apos;approches dans ces trois
			<lb/>
			niveaux tient au fait que l&apos;induction, comme le montre le
			<ref type="table">Tableau 2</ref>, et donc les
			<lb/>
			approches méthodologiques qui s&apos;en réclament, implique souvent un processus
			<lb/>
			itératif entre les données et des propositions théoriques (même en évolution). La
			<lb/>
			proposition ou la théorie à l&apos;origine d&apos;une approche méthodologique donnée peut ne
			<lb/>
			pas être complémentaire avec celle qui accompagne l&apos;approche méthodologique avec
			<lb/>
			laquelle on voudrait établir une combinaison. On court ainsi le risque d&apos;avoir des
			<lb/>
			positions épistémologiques et ontologiques contradictoires, qui peuvent se refléter
			<lb/>
			dans l&apos;interprétation des résultats de recherche. C&apos;est d&apos;ailleurs la raison pour laquelle
			<lb/>
			on a une pléthore de versions de l&apos;analyse du discours; les propositions théoriques
			<lb/>
			que chacune d&apos;elles applique ne sont pas toujours compatibles entre elles. Par
			<lb/>
			exemple, l&apos;analyse critique du discours à la <ref type="biblio">Phillips et Jorgensen (2002)</ref> est appariée à
			<lb/>
			une théorie du discours qui n&apos;est pas celle adoptée par <ref type="biblio">Fairclough (2003)</ref> dans son
			<lb/>
			type d&apos;analyse critique du discours. Cela nous laisse avec l&apos;option qui consisterait à
			<lb/>
			s&apos;appuyer sur une théorie qui démonte les mécanismes de convergence ou
			<lb/>
			d&apos;interprétation commune et qui est en soi assez compréhensive, telle que, par
			<lb/>
			exemple, la théorie de l&apos;équivalence, susceptible de servir alors d&apos;appui dans le
			<lb/>
			raisonnement méthodologique inductif ainsi que pour l&apos;interprétation en cours des
			<lb/>
			données. Autrement dit, la stratégie de recherche multiétagée est d&apos;autant plus
			<lb/>
			pertinente qu&apos;il s&apos;agit de faire la preuve d&apos;approches théoriques complexes, capables
			<lb/>
			d&apos;embrasser les différents objets d&apos;induction organisationnels dans leur
			<lb/>
			interdépendance. Toutefois, les théories et les modèles moins complexes peuvent tout
			<lb/>
			de même profiter d&apos;une stratégie de recherche multiétagée, même limitée, dans la
			<lb/>
			mesure où la plupart du temps on y mobilise plus qu&apos;un seul objet. Un modèle est un
			<lb/>
			modèle justement parce qu&apos;il met en relation plusieurs dimensions théoriques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse du discours comme approche méthodologique procède comme on l&apos;a
			<lb/>
			vu à l&apos;appariement théorie-méthode. Mais, bien souvent, les théories actuelles et les
			<lb/>
			modélisations qui en découlent 14 développent de moins en moins les aspects
			<lb/>
			méthodologiques de leurs conceptions théoriques, ayant comme résultat que les
			<lb/>
			approches méthodologiques en cours semblent, la plupart du temps, décrochées de
			<lb/>
			leurs considérations théoriques d&apos;origine. Les choix des approches méthodologiques
			<lb/>
			textuelles et naturalistes sont faits dans l&apos;ignorance de ces ancrages, mais seulement
			<lb/>
			au gré des opportunités qu&apos;y trouve le chercheur.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Il est possible pour une théorie, et ceci devrait être la norme à en croire
			<lb/>
			<ref type="biblio">Bourdieu, Chamboredon et Passeron (1983)</ref>, de spécifier des approches
			<lb/>
			méthodologiques compatibles et d&apos;élaborer sur la manière dont les objets dont elle
			<lb/>
			prétend l&apos;existence peuvent être rendus visibles par ces approches méthodologiques.
			<lb/>
			Plus la théorie ou le modèle sera complexe (comportant plusieurs objets
			<lb/>
			d&apos;induction), plus elle devra spécifier des combinaisons d&apos;approches
			<lb/>
			méthodologiques reliées, cohérentes et pertinentes non seulement entre elles, mais
			<lb/>
			aussi entre ces approches et les objets d&apos;induction mobilisés par les théories et les
			<lb/>
			modèles.
			<lb/>
		</p>
	
	
	</text>
</tei>
