<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Cet article partage l&apos;expérience d&apos;une recherche qui s&apos;annonçait prévisible, mais qui a
			<lb/>
			surpris l&apos;équipe. Présenté à la manière d&apos;un cahier de bord, ce texte décrit notre
			<lb/>
			parcours en trois temps. Les membres de l&apos;équipe étant tous formés à l&apos;école
			<lb/>
			hypothéticodéductive, notre recherche débute par une mise en contexte, une recension
			<lb/>
			des écrits ainsi qu&apos;une problématique en bonne et due forme. Le design de recherche
			<lb/>
			repose essentiellement sur une analyse de contenu médiatique, une méthodologie
			<lb/>
			éprouvée. Or, dès les premiers exercices de codage, il appert que la stricte analyse de
			<lb/>
			contenu ne permet qu&apos;un regard partiel sur la problématique énoncée. Une deuxième
			<lb/>
			phase de collecte de données s&apos;ajoute alors sous la forme de courts entretiens
			<lb/>
			individuels. La richesse des réponses recueillies amène l&apos;équipe à reconsidérer le
			<lb/>
			design de la recherche, tant sur le plan de la problématique que de la méthodologie.
			<lb/>
			La pertinence des approches épistémologiques et méthodologiques choisies au départ
			<lb/>
			est remise en question. Ainsi, la troisième section de l&apos;article fait état des discussions
			<lb/>
			qui mènent à un redéploiement dans une perspective plus inductive, reposant
			<lb/>
			essentiellement sur des questions de recherche ouvertes et faisant le choix de ne pas
			<lb/>
			vérifier d&apos;hypothèse. Le lecteur observera la réorientation de la recherche à travers les
			<lb/>
			prises de conscience de l&apos;équipe, l&apos;évaluation des techniques de recherche utilisées et
			<lb/>
			même par le changement du vocabulaire privilégié.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;article se termine par une réflexion critique a posteriori sur l&apos;ensemble de la
			<lb/>
			démarche. Nous y constatons que l&apos;équipe a délaissé une méthodologie peu
			<lb/>
			contestable pour une méthodologie plus téméraire. Cette aventure démontre que le
			<lb/>
			succès d&apos;une recherche ne repose pas strictement sur un choix méthodologique précis,
			<lb/>
			mais surtout sur son adéquation avec l&apos;état des connaissances sur l&apos;objet investigué.
			<lb/>
			Nous en concluons que les approches inductives s&apos;avèrent précieuses au moment
			<lb/>
			d&apos;amorcer un programme de recherche d&apos;envergure.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le propos principal de cet article est une réflexion méthodologique. Or, comme
			<lb/>
			mentionné précédemment, ce n&apos;est pas de l&apos;objectif principal de la recherche dont ce
			<lb/>
			texte émane. Il nous faut donc dire quelques mots sur la recherche qui fut le théâtre de
			<lb/>
			cette expérience. Chercheurs en communication, nous nous intéressons aux médias et
			<lb/>
			à leur contenu informationnel. Toute société démocratique nécessite la présence,
			<lb/>
			voire la vigueur, d&apos;institutions et de mécanismes de communication permettant aux
			<lb/>
			citoyens d&apos;échanger entre eux et avec les gouvernements. Nous estimons, à l&apos;instar
			<lb/>
			d&apos;autres auteurs (<ref type="biblio">Habermas, 1978; Schlesinger, 1987; Schudson, 1995</ref>), que les
			<lb/>
			médias, bien qu&apos;imparfaits, jouent un rôle de premier plan dans le maintien d&apos;une
			<lb/>
			cohésion sociale. Considérant l&apos;importance de l&apos;information journalistique dans les
			<lb/>
			sociétés, nous consacrons notre recherche à l&apos;étude des transformations qu&apos;elle vit
			<lb/>
			sous la pression exercée par les relations publiques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;étude des médias et de leurs contenus constitue un champ de recherche
			<lb/>
			documenté et foisonnant. Or, la majorité des travaux et les meilleures pratiques sont
			<lb/>
			ancrées dans le paradigme hypothéticodéductif. Nous tenions à partager notre
			<lb/>
			expérience pour signaler à d&apos;autres chercheurs que cette approche peut s&apos;avérer
			<lb/>
			limitative. Par cet article, nous désirons aussi attirer l&apos;attention des chercheurs en
			<lb/>
			relations publiques et en journalisme et les introduire aux démarches inductives,
			<lb/>
			lesquelles sont très rarement préconisées dans ces domaines.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. Contexte et problématique générale
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le questionnement sur l&apos;importance des relations publiques dans les informations
			<lb/>
			journalistiques est né à la suite d&apos;une recherche sur la convergence (Francoeur, 2012).
			<lb/>
			La convergence est le mot d&apos;ordre dans l&apos;industrie des médias depuis les années 90
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Bernier, 2008; Quinn, 2006; Winseck, 1998</ref>). Elle se manifeste de différentes
			<lb/>
			façons : intégration des équipes journalistiques radio, télé et Web en une seule équipe
			<lb/>
			multiplateforme (<ref type="biblio">Francoeur, 2012</ref>), réutilisation du même contenu journalistique dans
			<lb/>
			plusieurs médias d&apos;une même entreprise de presse (<ref type="biblio">Bernier, 2008</ref>), coproduction
			de
			<lb/>
			contenu entre professionnels et non-professionnels (
			<ref type="biblio">Jenkins, 2006</ref>), etc. <ref type="biblio">Singer (2004)
				<lb/>
			</ref>
			parle de la convergence comme de combinaisons à géométrie variable, agençant
			<lb/>
			différemment les reporters, les technologies, les produits et la géographie. La
			<lb/>
			convergence est liée aux développements technologiques, à la fragmentation des
			<lb/>
			auditoires et aux impératifs économiques et règlementaires (<ref type="biblio">George, 2010</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La convergence a un impact sur les méthodes de travail des journalistes : la
			<lb/>
			recherche à l&apos;origine du présent projet a montré que les journalistes sont confrontés à
			<lb/>
			un manque de temps face aux nombreuses plateformes à alimenter. Ils doivent
			<lb/>
			adapter leurs façons de travailler à cette nouvelle réalité. Une des méthodes de travail
			<lb/>
			qui semble émerger est d&apos;utiliser l&apos;information fournie par des relationnistes et de la
			<lb/>
			mettre rapidement en ondes et en ligne, sans traitement journalistique. Cette
			<lb/>
			constatation au cours de la recherche <ref type="biblio">de Francoeur (2012)</ref> nous interpelle. Puisque
			les
			<lb/>
			journalistes ont énoncé ces faits, nous estimons qu&apos;une nouvelle recherche est
			<lb/>
			nécessaire. Celle-ci pourrait vérifier, empiriquement, la présence et l&apos;importance des
			<lb/>
			relations publiques dans les nouvelles 1 .
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette vérification serait cruciale pour qui réfléchit à ce qui distingue les deux
			<lb/>
			métiers liés à la création d&apos;information. Miège décrit la différence entre l&apos;information
			<lb/>
			journalistique et les relations publiques ainsi : « La légitimité socio-politique des
			<lb/>
			premières s&apos;est construite en référence à quelques-unes des valeurs fondatrices et
			<lb/>
			centrales des régimes politiques démocratiques; quant aux secondes, elles sont
			<lb/>
			toujours attachées aux phénomènes d&apos;influence et de manipulation sociales » (1997,
			<lb/>
			p. 158). La Fédération professionnelle des journalistes du Québec (FPJQ) indique,
			<lb/>
			quant à elle, dans son Guide de déontologie qu&apos;un journaliste ne doit pas être
			<lb/>
			confondu avec un relationniste :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les journalistes doivent s&apos;abstenir d&apos;effectuer, en dehors du journalisme,
			<lb/>
			des tâches reliées aux communications : relations publiques, publicité,
			<lb/>
			promotion […]. Les journalistes ne peuvent pas communiquer un jour des
			<lb/>
			informations partisanes et le lendemain des informations impartiales, sans
			<lb/>
			susciter la confusion dans le public et jeter un doute constant sur leur
			<lb/>
			crédibilité et leur intégrité (<ref type="biblio">1996, article 9a</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La convergence (et les autres facteurs modifiant le paysage médiatique :
			<lb/>
			concentration, diminution des revenus publicitaires, concurrence de plus en plus forte
			<lb/>
			entre les médias) amène-t-elle les journalistes à abdiquer leur rôle au profit des
			<lb/>
			relationnistes? Les journalistes sont-ils moins des initiateurs de reportages que des
			<lb/>
			techniciens formatant des messages conçus par d&apos;autres -des relationnistes? La
			<lb/>
			convergence généralisée des médias signifie-t-elle aussi la convergence relations
			<lb/>
			publiques-journalisme, où les journalistes utilisent le matériel fourni par les
			<lb/>
			relationnistes de façon systématique (<ref type="biblio">Sissons, 2012</ref>)? Ce sont les questions
			<lb/>
			auxquelles nous cherchons des réponses. La mesure de la place des relations
			<lb/>
			publiques dans les nouvelles représenterait une première réponse à nos inquiétudes.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette problématique intéresse de nombreux chercheurs. Avant de lancer notre
			<lb/>
			propre recherche, nous avons examiné les écrits scientifiques qui pouvaient guider
			<lb/>
			notre démarche. Dans la prochaine section, nous proposons un condensé de notre
			<lb/>
			analyse des écrits portant sur les liens entre les relationnistes et les journalistes.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>
			2. Recension des écrits scientifiques
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nos lectures révèlent que la dynamique entre relationnistes et journalistes n&apos;est pas
			<lb/>
			seulement influencée par les changements dans le paysage médiatique. Elle est aussi
			<lb/>
			transformée par les changements au sein de l&apos;industrie des relations publiques. Cette
			<lb/>
			industrie est en croissance exponentielle depuis plusieurs années.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Depuis les années 80, les budgets de relations publiques ont explosé. <ref type="biblio">Franklin,
			<lb/>
			Hogan, Langley, Mosdell et Pill (2009)</ref> donnent l&apos;exemple du gouvernement
			<lb/>
			britannique : en dix ans, le nombre de personnes affectées à « l&apos;information » a crû de
			<lb/>
			presque 500 % à la santé, de 77 % à l&apos;agriculture, pêche et alimentation et de 185 %
			<lb/>
			au transport. En 1980, la société américaine comptait 1,2 professionnel des relations
			<lb/>
			publiques par journaliste. En 2008, le rapport est passé à 3,6 pour un (<ref type="biblio">Pew Research
			<lb/>
				Center, 2012</ref>). Au Québec, en 2011, il y avait 4 000 journalistes pour
			<lb/>
			13 000 professionnels des relations publiques et des communications 2 (Emploi
			<lb/>
			<ref type="biblio">Québec, 2011</ref>). Cette infériorité numérique des journalistes par rapport aux
			<lb/>
			relationnistes suscite de nombreuses questions.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Des études empiriques ont été menées par d&apos;imposantes équipes de recherche.
			<lb/>
			Elles affirment que les communiqués de presse et autres communications émanant
			<lb/>
			des relationnistes occupent une place prépondérante dans les nouvelles (
			<ref type="biblio">Davis, 2002;
				<lb/>
				Sissons, 2012; Sullivan, 2011
			</ref>
			). Dans une recherche menée en
			<ref type="biblio">Grande-Bretagne,
				<lb/>
				Lewis, Williams et Franklin (2008)
			</ref>
			ont analysé 2 207 articles de la presse écrite et
			<lb/>
			402 reportages radio et télé. Ils ont trouvé qu&apos;au moins 41 % des reportages écrits et
			<lb/>
			52 % des reportages radio et télé reprennent les communiqués des relationnistes ou
			<lb/>
			sont inspirés des relationnistes. Onze ans plus tôt, <ref type="biblio">Glasser et Salmon (1995)</ref>
			<lb/>
			affirmaient eux aussi que 51 % des communiqués de presse et autres documents
			<lb/>
			fournis par les relationnistes étaient utilisés par les médias pour élaborer leurs
			<lb/>
			nouvelles. Tremblay, Saint-Laurent, Saint-Jean et Carontini constataient la même
			<lb/>
			chose au Québec en 1988 : « 47 % des nouvelles font usage d&apos;éléments extraits du
			<lb/>
			discours de promotion » (<ref type="biblio">1988, p. 16</ref>). Ainsi, en considérant l&apos;émergence du
			<lb/>
			phénomène de convergence, les résultats de notre recherche devraient
			<lb/>
			hypothétiquement montrer une présence encore plus forte des relations publiques
			<lb/>
			dans les informations journalistiques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Des équipes qui se sont penchées sur des problématiques similaires à ce qui
			<lb/>
			nous préoccupe ont constaté que la convergence entraîne une augmentation de la
			<lb/>
			présence des relations publiques dans les nouvelles. <ref type="biblio">Cottle et Ashton (1999)</ref> ont
			<lb/>
			étudié ce qui s&apos;est passé à Bristol, site choisi par la British Broadcast Company
			<lb/>
			(BBC) pour lancer le journalisme multiplateforme. Ils ont observé que les journalistes
			<lb/>
			optent davantage pour la diffusion d&apos;entrevues en direct. Ces entrevues radio ou télé
			<lb/>
			accueillent la plupart du temps des porte-parole, et non des acteurs des évènements.
			<lb/>
			C&apos;est le même constat dans les salles de cinq entreprises de presse allemandes
			<lb/>
			pratiquant la convergence, étudiées par Mitchelstein et Boczkowski. Les chercheurs y
			<lb/>
			constatent l&apos;émergence d&apos;un journalisme de seconde zone « second hand journalism »
			<lb/>
			(<ref type="biblio">2009, p. 569</ref>), où les impératifs sont la vitesse et l&apos;immédiat, créant une dépendance
			<lb/>
			accrue au matériel provenant de relationnistes. Maguire, aux États-Unis, a lui aussi
			<lb/>
			observé une diminution des sources non officielles présentes dans les articles, ce qui
			<lb/>
			suggère que moins d&apos;efforts sont consacrés à approfondir l&apos;information au-delà des
			<lb/>
			« sources officielles » (<ref type="biblio">cité dans Bernier, 2008, p. 48</ref>). Les sources officielles sont en
			<lb/>
			général des relationnistes ou des personnes formées par des relationnistes.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette recension des écrits montre la pertinence de la problématique et
			<lb/>
			l&apos;importance de contribuer à l&apos;effort international de démonstration de l&apos;influence des
			<lb/>
			relations publiques sur les informations journalistiques. Forts de ce constat, nous
			<lb/>
			avons alors émis l&apos;idée de pallier à un des manques dans les écrits scientifiques, soit
			<lb/>
			l&apos;absence de données empiriques récentes sur la présence des relations publiques dans
			<lb/>
			les informations journalistiques au Québec.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. Problématique et questions de recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La dernière recherche québécoise portant précisément sur cette réalité remonte à plus
			<lb/>
			de 25 ans (<ref type="biblio">Tremblay et al., 1988</ref>). D&apos;autres études autour de problématiques
			<lb/>
			similaires ont toutefois été menées depuis. En 1994, Charron a réalisé un rapport sur
			<lb/>
			les relations entre les membres de l&apos;Assemblée nationale, les attachés de presse et les
			<lb/>
			journalistes de la tribune de la presse. Au milieu des années 2000, la FPJQ a produit
			<lb/>
			deux rapports sur les communications gouvernementales illustrant les difficultés des
			<lb/>
			journalistes à obtenir de l&apos;information du gouvernement du Québec (2004, 2005). À
			<lb/>
			la même époque, Lavigne s&apos;est penché sur l&apos;hybridation des relations publiques et du
			<lb/>
			journalisme (2002, 2005). Enfin, la Chaire en relations publiques de l&apos;Université du
			<lb/>
			Québec à Montréal 3 a réalisé des enquêtes sur la perception des journalistes et des
			<lb/>
			relationnistes quant au métier de chacun (<ref type="biblio">De Schepper, Kouamé-Kodia, Lacerte, &amp;<lb/>
				Richer, 2005; Fournier &amp; Goudreau, 2006
			</ref>
			). Outre ces études qui datent ou qui visent
			<lb/>
			un domaine en particulier, il n&apos;existe pas de recherche à jour sur les questions qui
			<lb/>
			nous intéressent.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>De plus, il nous paraît pertinent d&apos;actualiser ces données puisque plusieurs
			<lb/>
			éléments de contexte ont changé. Mentionnons entre autres :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>une multiplication des supports de diffusion de l&apos;information, le développement
				<lb/>
				du Web et des plateformes mobiles, ainsi que de nouveaux moyens de
				<lb/>
				communication (du courriel aux réseaux socionumériques en passant par les
				<lb/>
				blogues);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>une concentration et une financiarisation des entreprises médiatiques qui se
				<lb/>
				concrétisent par la formation d&apos;entreprises de grande taille et avec l&apos;arrivée
				<lb/>
				d&apos;autres entreprises issues de l&apos;industrie des communications (informatique et
				<lb/>
				télécommunications);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>une convergence à la fois d&apos;ordre technologique, économique, politique, social
				<lb/>
				et organisationnel.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Il serait donc intéressant de valider si la tendance décrite dans les écrits
			<lb/>
			scientifiques est vécue dans l&apos;espace médiatique québécois. C&apos;est avec cette intention
			<lb/>
			que s&apos;est amorcée notre démarche, l&apos;objectif principal de la recherche étant de
			<lb/>
			mesurer et de qualifier l&apos;importance des relations publiques dans les informations
			<lb/>
			journalistiques. La confirmation d&apos;une très grande présence d&apos;éléments de relations
			<lb/>
			publiques au sein des informations journalistiques renforcerait notre intuition selon
			<lb/>
			laquelle l&apos;espace public québécois est lui aussi soumis aux contingences exposées par
			<lb/>
			les écrits scientifiques. Cette confirmation stimulerait notre intérêt à investiguer plus
			<lb/>
			en profondeur la dynamique installée entre les deux groupes de professionnels
			<lb/>
			impliqués dans la création de contenus. Nous estimons que les liens qui unissent les
			<lb/>
			relationnistes et les journalistes ont nécessairement évolué en réaction aux nombreux
			<lb/>
			changements qu&apos;a subis leur environnement de travail.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En résumé, notre recherche visait à illustrer la convergence relations publiques-<lb/>journalisme en
			quantifiant la présence des relations publiques dans le journalisme par
			<lb/>
			une analyse quantitative et qualitative d&apos;un corpus de nouvelles. Nous avons formulé
			<lb/>
			une question générale : « Dans quelle mesure les informations journalistiques
			<lb/>
			québécoises sont-elles influencées par les efforts de relations publiques? », suivie de
			<lb/>
			questions spécifiques et d&apos;hypothèses :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>Q 1 : Dans quelle proportion les informations journalistiques sont-elles
				<lb/>
				porteuses d&apos;éléments de relations publiques?
				<lb/>
			</item>
			
			<item>Q 2 : Quelles formes prennent les éléments de relations publiques dans les
				<lb/>
				informations journalistiques?
				<lb/>
			</item>
			
			<item>H 1 : La majorité des informations journalistiques comporteront des éléments
				<lb/>
				de relations publiques.
				<lb/>
			</item>
		
			<item>H 2 : Toutes les stratégies de relations publiques peuvent, au final, viser les
				<lb/>
				médias, que ce soit directement ou indirectement. En conséquence, il n&apos;y a pas
				<lb/>
				de limite aux formes d&apos;éléments de relations publiques inclus dans les
				<lb/>
				informations journalistiques.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Voici donc les prémisses de notre projet de recherche. Comme énoncé dans
			<lb/>
			l&apos;introduction, la démarche s&apos;inscrit au départ dans une démarche
			<lb/>
			hypothéticodéductive classique.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4. Méthodologie initiale
			<lb/>
		</head>
		
		<head>
			4.1 Design général de la recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nous présentons ici le premier volet de la recherche amorcé sous une approche
			<lb/>
			hypothéticodéductive. Le projet adopte au départ un design de recherche reposant sur
			<lb/>
			une analyse de contenu documentaire (<ref type="biblio">Bardin, 2007</ref>). Sélectionnant des informations
			<lb/>
			journalistiques, nous désirons les étudier pour y repérer des traces d&apos;éléments de
			<lb/>
			relations publiques. Ces dernières démontreraient l&apos;importance des relations
			<lb/>
			publiques dans les informations journalistiques. Ayant recueilli ces items
			<lb/>
			d&apos;informations, nous les catégoriserons pour esquisser un portrait des traces que
			<lb/>
			laissent les activités de relations publiques dans les contenus journalistiques. Cette
			<lb/>
			démarche d&apos;abord qualitative permettait ensuite de quantifier les récurrences des
			<lb/>
			items dans chaque catégorie. Cette analyse de contenu et les résultats devraient nous
			<lb/>
			fournir les informations nécessaires pour répondre aux questions spécifiques.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.2 Terrain, échantillonnage et corpus
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les ressources financières et humaines ainsi que le temps alloué à cette recherche
			<lb/>
			étant limités, il nous est impossible d&apos;analyser l&apos;ensemble des contenus médiatiques
			<lb/>
			de l&apos;espace public québécois. Nous déterminons un terrain de recherche précis, soit,
			<lb/>
			les quotidiens. Conscients des biais possibles qu&apos;entraîne cette sélection 4 , il nous faut
			<lb/>
			tout de même trancher pour cette première étape de la recherche. Notre choix est
			<lb/>
			justifié par le fait que les quotidiens offrent des contenus fixes, stables durant
			<lb/>
			24 heures. Ils sont plus faciles à analyser que les pages Web, dont les contenus sont
			<lb/>
			fluides et changent au fur et à mesure que la nouvelle évolue (<ref type="biblio">Deuze, 2008</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans le même esprit, nous décidons d&apos;analyser le plus gros titre en « une »,
			<lb/>
			plutôt que de nous concentrer sur un réseau d&apos;informateurs beat (i.e. domaine
			<lb/>
			spécialisé de couverture, par exemple : culture, sport, politique, santé, éducation, etc.)
			<lb/>
			en particulier. Le choix de la nouvelle ayant le plus gros titre en « une » s&apos;explique
			<lb/>
			par le fait que le travail journalistique présenté en « une » est celui où s&apos;exprime le
			<lb/>
			pouvoir décisionnel des équipes de salles de rédaction : qu&apos;est-ce qui est le plus
			<lb/>
			important, le plus significatif pour l&apos;intérêt public, qu&apos;est-ce qui met le plus en valeur
			<lb/>
			la salle de rédaction? Qu&apos;est-ce qui fait le plus vendre? Leur réponse se retrouve en
			<lb/>
			« une » (<ref type="biblio">Karlsson, 2010</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;échantillonnage s&apos;effectue parmi trois quotidiens francophones montréalais
			<lb/>
			(<ref type="biblio">La Presse, le Journal de Montréal, Le Devoir)</ref>. Cet échantillon peut sembler
			<lb/>
			restrictif 5 . Or, il permet de comparer les articles couvrant l&apos;actualité d&apos;une même
			<lb/>
			communauté, tout en s&apos;intéressant à des médias aux profils différents, tant sur le plan
			<lb/>
			de l&apos;actionnariat que du public cible. Le corpus est constitué des articles les plus
			<lb/>
			importants paraissant en « une » entre le 4 février et le 8 mars 2013. La collecte de
			<lb/>
			données se déroule sur le Web, en s&apos;assurant qu&apos;il s&apos;agit bien de la « une » de la
			<lb/>
			version imprimée. Au total, 75 « unes » sont analysées.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4.3 Outils de recherche et analyse
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Comme l&apos;ont fait plusieurs autres équipes de recherche ayant mené des projets
			<lb/>
			similaires (<ref type="biblio">Lewis et al., 2008; Pew Research Center, 2010; Sissons, 2012</ref>), nous
			<lb/>
			procédons à un codage manuel de chacun des articles. L&apos;originalité de notre
			<lb/>
			démarche réside dans la création d&apos;une liste de catégories d&apos;éléments de relations
			<lb/>
			publiques (voir le <ref type="table">Tableau 1</ref>). Ces catégories sont inspirées des écrits les plus cités et
			<lb/>
			les plus récents sur les pratiques de relations publiques (
			<ref type="biblio">Boulay, 2012; Grunig,
				<lb/>
				Grunig, &amp; Dozier, 2002; Kugler, 2010
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 1
			<lb/>
			Catégories d&apos;éléments de relations publiques
			<lb/>
			Extrait d&apos;un communiqué
			<lb/>
			de presse
			<lb/>
			Citation d&apos;un porte-<lb/>parole
			<lb/>
			Astroturfing (i.e. une
			<lb/>
			stratégie de
			<lb/>
			communication dont la
			<lb/>
			source est occultée et qui
			<lb/>
			prétend, à tort, être
			<lb/>
			d&apos;origine citoyenne.)
			<lb/>
			Référence à une
			<lb/>
			conférence de presse
			<lb/>
			Entrevue « exclusive »
			<lb/>
			Pseudo-événement
			<lb/>
			Message construit
			<lb/>
			Matériel de relations
			<lb/>
			publiques : site Web;
			<lb/>
			rapport annuel
			<lb/>
			Réseaux sociaux
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Deux étudiants au doctorat sont responsables de la grille de codage. Ils surlignent les
			<lb/>
			éléments de l&apos;article qui viennent explicitement des relations publiques. Ils classent
			<lb/>
			ensuite les items selon les catégories. En cas de doute, ils discutent de leur codage
			<lb/>
			avec les autres membres de l&apos;équipe. Or, au fil de l&apos;analyse, l&apos;équipe constate que la
			<lb/>
			lecture des articles n&apos;offre pas assez d&apos;information pour que le codage soit solide. Par
			<lb/>
			exemple, pendant La semaine de la mode (<ref type="biblio">février 2013</ref>), un article porte sur
			<lb/>
			l&apos;industrie de la mode et cite un designer. Le designer livre ses observations à titre
			<lb/>
			d&apos;expert (qui ne serait donc pas un relationniste). Or, il est aussi porte-parole de la
			<lb/>
			semaine de la mode : faut-il coder sa présence dans l&apos;article comme un élément de
			<lb/>
			relations publiques (« citation d&apos;un porte-parole »)? Ou encore : le directeur d&apos;une
			<lb/>
			association de garderies donne des entrevues individuelles à des journalistes, mais il
			<lb/>
			répète le même message tout le temps, avec les mêmes mots, pour influencer la
			<lb/>
			décision de la ministre à propos des subventions à venir. Faut-il le classer dans la
			<lb/>
			catégorie « discours construit »?
			<lb/>
		</p>
		
		<head>5. L&apos;ajout d&apos;une méthode de collecte de données ad hoc
			<lb/>
		</head>
		
		<p>À plusieurs occasions, les codeurs ont des doutes quant à leur compréhension de la
			<lb/>
			teneur des informations à coder. L&apos;équipe décide de vérifier, auprès des journalistes
			<lb/>
			signant les articles, sa compréhension de l&apos;information et le codage qu&apos;elle effectue.
			<lb/>
			À titre de test, quatre appels sont effectués la journée même de la parution de l&apos;article
			<lb/>
			en cause. Cela assure aux chercheurs que toutes les démarches liées à l&apos;article sont
			<lb/>
			fraîches à la mémoire du journaliste. Trois questions sont posées :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>« Comment s&apos;est fait le choix du sujet? » (Initiative du journaliste, d&apos;une
				<lb/>
				source? Cette source est-elle un relationniste?)
				<lb/>
			</item>
			
			<item>« Pouvez-vous m&apos;indiquer la source de cette information / citation / donnée?
				<lb/>
				S&apos;agit-il de relations publiques? » Par cette question, le chercheur tente de
				<lb/>
				valider son interprétation de l&apos;information, s&apos;il doute d&apos;une « probable »
				<lb/>
				présence de relations publiques dans certaines portions de l&apos;article.
				<lb/>
			</item>
			
			<item>« Avez-vous d&apos;autres remarques liées à la présence des relations publiques dans
				<lb/>
				les nouvelles? »
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Ces discussions permettent de raffiner le codage effectué et de confirmer
			<lb/>
			plusieurs des intuitions des codeurs, qui sont habitués avec les contenus médiatiques,
			<lb/>
			avec les pratiques journalistiques et avec la réalité des relationnistes. En effet, à
			<lb/>
			plusieurs occasions, ils pressentent que certaines informations provenaient des
			<lb/>
			relations publiques, sans toutefois que ce soit identifié comme tel. Ces appels
			<lb/>
			indiquent aussi à l&apos;équipe que ces discussions sont essentielles. Faut-il
			<lb/>
			systématiquement communiquer avec les journalistes signant les articles codés?
			<lb/>
			L&apos;équipe répond à l&apos;unanimité : oui. Toute recherche future devrait donc prévoir des
			<lb/>
			entretiens courts permettant de solidifier le codage 6 . Déjà ici, l&apos;équipe reconnaît la
			<lb/>
			richesse et la valeur des entretiens courts pour la compréhension du terrain et de la
			<lb/>
			problématique. Avec le recul que nous avons au moment d&apos;écrire ces lignes, nous
			<lb/>
			estimons qu&apos;il s&apos;agit là du point de rupture, c&apos;est-à-dire le premier pas vers une
			<lb/>
			transformation de la démarche épistémologique et méthodologique de l&apos;équipe.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>6. Résultats et interprétation
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;équipe a procédé aux analyses qualitatives et quantitatives des données recueillies.
			<lb/>
			Nous en présentons ici les résultats principaux et partageons quelques-unes de nos
			<lb/>
			interprétations en regard des questions et hypothèses énoncées précédemment.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>6.1 Retour sur la première question de recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Dans quelle proportion les informations journalistiques sont-elles porteuses
			<lb/>
			d&apos;éléments de relations publiques?
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 2
			<lb/>
			Portrait de la présence d&apos;éléments de relations publiques
			<lb/>
			dans les informations journalistiques
			<lb/>
			Quotidiens
			<lb/>
			La Presse Le Devoir
			<lb/>
			Le Journal
			<lb/>
			de
			<lb/>
			Montréal
			<lb/>
			Total
			<lb/>
			Nombre de « unes » analysées
			<lb/>
			25
			<lb/>
			25
			<lb/>
			25
			<lb/>
			75
			<lb/>
			% de « unes » contenant des
			<lb/>
			éléments de relations
			<lb/>
			publiques
			<lb/>
			28 %
			<lb/>
			56 %
			<lb/>
			32 %
			<lb/>
			38,6 %
			<lb/>
			Nombre moyen d&apos;éléments
			<lb/>
			par « une » (contenant au
			<lb/>
			moins un élément)
			<lb/>
			2
			<lb/>
			1,5
			<lb/>
			1,12
			<lb/>
			1,5
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Nous constatons que les « unes » de la publication Le Devoir présentent plus
			<lb/>
			souvent des éléments provenant des relations publiques. Cela suscite des questions :
			<lb/>
			Est-ce parce que Le Devoir utilise plus de matériel venant des relations publiques?
			<lb/>
			Est-ce parce que Le Devoir identifie les éléments venant des relations publiques de
			<lb/>
			façon plus systématique? Est-ce parce que les autres quotidiens utilisent plus de
			<lb/>
			sources anonymes et qu&apos;il devient alors impossible de savoir si ces sources sont
			<lb/>
			issues des relations publiques? Est-ce que les articles des autres quotidiens citent
			<lb/>
			moins de sources? L&apos;équipe n&apos;a pas de réponse à ces questions puisqu&apos;elles
			<lb/>
			requerraient une autre recherche. Or, celles-ci montrent les limites de l&apos;analyse de
			<lb/>
			contenu dans ce cas particulier.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;hypothèse présumait que la majorité des informations journalistiques
			<lb/>
			contiendrait des éléments de relations publiques. Cette estimation se basait sur la
			<lb/>
			recension des écrits. En effet, des auteurs mentionnent que plus de 50 % (<ref type="biblio">Lewis et al.,
			<lb/>
				2008</ref>) et même jusqu&apos;à 70 % des contenus médiatiques (Pew Research Center, 2010)
			<lb/>
			sont issus d&apos;une initiative de relations publiques. Or, nos résultats ne semblent pas
			<lb/>
			corroborer ces conclusions. Est-ce en raison de tactiques d&apos;analyse ou
			<lb/>
			d&apos;échantillonnages différents? Pour notre part, nous analysons strictement le produit
			<lb/>
			journalistique final. Plusieurs autres recherches amorcent leur démarche par l&apos;étude
			<lb/>
			des stratégies des relationnistes, pour ensuite les discerner dans les médias. Cela
			<lb/>
			pourrait expliquer, en partie, la différence entre nos résultats respectifs.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>6.2 Retour sur la deuxième question de recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Quelles formes prennent les éléments de relations publiques dans les informations
			<lb/>
			journalistiques?
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le <ref type="table">Tableau 3</ref> montre les éléments venant des relations publiques que nous estimons
			<lb/>
			comme étant les plus faciles à repérer : message construit, entrevue exclusive, citation
			<lb/>
			d&apos;un porte-parole, référence à une conférence de presse et utilisation d&apos;extraits de
			<lb/>
			communiqués de presse. En effet, ces éléments sont souvent présentés comme tels par
			<lb/>
			les journalistes. De plus, les stratégies de relations avec les médias peuvent être
			<lb/>
			inventives, mais la plupart d&apos;entre elles restent assez proches des modèles
			<lb/>
			traditionnels que sont l&apos;envoi de communiqués, la tenue de conférences de presse et
			<lb/>
			le partage privilégié d&apos;information (<ref type="biblio">Motulsky &amp; Vézina, 2008</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 3
			<lb/>
			Récurrence et répartition des types d&apos;éléments par publication
			<lb/>
			Type d&apos;éléments
			<lb/>
			La Presse Le Devoir
			<lb/>
			Le Journal
			<lb/>
			de Montréal
			<lb/>
			Total
			<lb/>
			Extraits d&apos;un communiqué de presse
			<lb/>
			1
			<lb/>
			1
			<lb/>
			1
			<lb/>
			3
			<lb/>
			Citation d&apos;un porte-parole
			<lb/>
			5
			<lb/>
			8
			<lb/>
			4
			<lb/>
			17
			<lb/>
			Référence à une conférence de presse
			<lb/>
			2
			<lb/>
			6
			<lb/>
			2
			<lb/>
			10
			<lb/>
			Astroturfing
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			Pseudo-événement
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			Entrevue « exclusive »
			<lb/>
			2
			<lb/>
			0
			<lb/>
			1
			<lb/>
			3
			<lb/>
			Matériel de relations publiques :
			<lb/>
			site Web; rapport annuel
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			Réseaux sociaux
			<lb/>
			0
			<lb/>
			0
			<lb/>
			1
			<lb/>
			1
			<lb/>
			Message construit
			<lb/>
			4
			<lb/>
			6
			<lb/>
			1
			<lb/>
			11
			<lb/>
			Total
			<lb/>
			14
			<lb/>
			21
			<lb/>
			10
			<lb/>
			45
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Ces stratégies sont orchestrées de manière à répondre aux contingences des
			<lb/>
			médias tout en offrant une latitude aux relationnistes. Leur impact et leur efficacité
			<lb/>
			sont non seulement démontrées, mais théorisées par les concepts de mise à l&apos;agenda
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Bregman, 1989; Dearing &amp; Rogers, 1996</ref>) et de construction de l&apos;agenda
			médiatique
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Curtin, 1999</ref>). De plus, les communiqués et les conférences de presse rythment les
			<lb/>
			couvertures des salles de presse qui cherchent à « rendre l&apos;inattendu routinier »
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Tuchman, 1972, p. 660</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Tous les éléments identifiés dans les articles s&apos;arriment à une des catégories
			<lb/>
			proposées par la grille. Cela pourrait signifier que les catégories de codage sont
			<lb/>
			justes, objectives, mutuellement exclusives et pertinentes (<ref type="biblio">Grawitz, 2001</ref>). Or, les
			<lb/>
			résultats du <ref type="table">Tableau 3</ref> indiquent que nous n&apos;avons pas trouvé des traces de toutes nos
			<lb/>
			catégories. Aucun astroturfing ni pseudo-événement ne sont répertoriés : est-ce parce
			<lb/>
			qu&apos;il n&apos;y en avait pas durant la période analysée ou est-ce parce qu&apos;ils sont difficiles à
			<lb/>
			débusquer? Enfin, aucun matériel venant de sites Web, de fiches techniques ou de
			<lb/>
			rapports annuels n&apos;est détecté, ce qui est improbable. Se pourrait-il que les
			<lb/>
			journalistes n&apos;identifient pas toujours les sources de leurs chiffres, données et autres
			<lb/>
			informations? Ou considèrent-ils qu&apos;il s&apos;agit du fruit de leurs recherches et non pas du
			<lb/>
			matériel de relationnistes? Ces questions restent encore une fois sans réponse. Ainsi,
			<lb/>
			l&apos;exercice d&apos;analyse de contenu et son codage fournissent des informations d&apos;une
			<lb/>
			certaine valeur, mais ces informations ne nous permettent pas de répondre
			<lb/>
			entièrement à nos questions de recherche.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>7. Limites et constats relativement à la démarche hypothéticodéductive amorcée
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les premier et deuxième volets de la recherche fournissent plusieurs données, mais
			<lb/>
			ils suscitent surtout des interrogations : l&apos;analyse de contenu ne peut révéler la totalité
			<lb/>
			des influences des relations publiques puisque plusieurs d&apos;entre elles se font en amont
			<lb/>
			de la rédaction d&apos;un article (mise à l&apos;agenda). Par ailleurs, l&apos;analyse de contenu a
			<lb/>
			posteriori ne permet pas, non plus, d&apos;appréhender la totalité des influences des
			<lb/>
			relations publiques, ce que les entretiens courts ont permis de faire. Pour évaluer la
			<lb/>
			présence réelle d&apos;éléments de relations publiques dans un article, il faudrait adopter
			<lb/>
			une approche ethnographique et examiner le processus de création d&apos;un article dans
			<lb/>
			son contexte. Ces limites de l&apos;analyse de contenu surprennent l&apos;équipe qui accordait
			<lb/>
			une grande valeur à cette méthode puisqu&apos;elle avait été adoptée par plusieurs autres
			<lb/>
			équipes étudiant des problématiques similaires.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les débats et discussions de l&apos;équipe mènent à trois constats. D&apos;abord, tel que
			<lb/>
			l&apos;analyse des données l&apos;a démontré, la méthodologie n&apos;est pas adaptée aux questions
			<lb/>
			de recherche, puisqu&apos;elle ne permet d&apos;obtenir que des réponses partielles. Ensuite, il
			<lb/>
			semble que le design général de la recherche ne soit pas en adéquation avec la
			<lb/>
			problématique que nous désirons examiner. La prémisse de notre recherche est que le
			<lb/>
			travail multiplateforme imposé par les transformations des industries médiatiques
			<lb/>
			ainsi que l&apos;augmentation des relations publiques pourraient mettre en danger
			<lb/>
			l&apos;exercice de la profession journalistique et, par conséquent, la qualité de
			<lb/>
			l&apos;information disponible dans l&apos;espace public. Or, nous estimons maintenant que
			<lb/>
			l&apos;analyse de la présence de relations publiques dans les nouvelles -tant sur le plan de
			<lb/>
			leur importance que sur le plan de leur nature -est un exercice limité qui ne permet
			<lb/>
			pas de démontrer notre hypothèse. Deux réflexions ont émergé au sein de l&apos;équipe :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>Le fait qu&apos;il y ait des éléments de relations publiques dans un article ne peut pas
				<lb/>
				être révélateur de la qualité ou de la valeur informative d&apos;un article. Par
				<lb/>
				exemple, un article en « une » faisant état d&apos;une situation d&apos;intérêt public
				<lb/>
				méconnue, étant le fruit d&apos;un travail journalistique d&apos;enquête et contenant une
				<lb/>
				citation d&apos;un relationniste, peut-il être équitablement comparé à un autre article
				<lb/>
				relativement peu d&apos;intérêt public mais ne contenant aucune présence de
				<lb/>
				relations publiques?
				<lb/>
			</item>
			
			<item>Le fait qu&apos;il y ait des éléments visibles de relations publiques dans un article ne
				<lb/>
				peut pas non plus être révélateur de l&apos;importance de l&apos;influence des relations
				<lb/>
				publiques dans l&apos;information journalistique. Un journaliste peut inclure la
				<lb/>
				réaction d&apos;un relationniste dans un article simplement par souci d&apos;équité et
				<lb/>
				d&apos;équilibre. Il peut aussi faire appel à un relationniste pour obtenir des
				<lb/>
				informations factuelles (date, nom ou titres précis); comme un journaliste peut
				<lb/>
				aussi taire la présence de matériel venant des relations publiques.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Le troisième constat découlant de cette partie de la recherche est le fait que,
			<lb/>
			somme toute, la problématisation ne correspond pas réellement à nos
			<lb/>
			questionnements sur le sujet. L&apos;équipe reconnaît s&apos;être laissé influencer par la
			<lb/>
			recension des écrits. En effet, de nombreuses recherches hypothéticodéductives
			<lb/>
			démontrent la présence et l&apos;influence des relations publiques dans les contenus
			<lb/>
			médiatiques. Les chercheurs en ont déduit que cela devenait nécessairement un
			<lb/>
			problème pour les journalistes et un danger pour la qualité de l&apos;information. C&apos;est là
			<lb/>
			où le bât blesse. La deuxième partie de cette logique n&apos;a pas été validée, mais elle est
			<lb/>
			strictement tenue pour acquise. Notre recherche repose sur les mêmes présomptions,
			<lb/>
			mais les données et leur analyse nous indiquent que cette corrélation de cause à effet
			<lb/>
			ne peut être assumée aussi simplement. Plus encore, l&apos;ensemble de nos constats nous
			<lb/>
			amène à nous interroger sur la pertinence des choix méthodologiques des autres
			<lb/>
			équipes en lien avec la problématique de l&apos;influence des relations publiques sur
			<lb/>
			l&apos;information journalistique. Nous estimons qu&apos;une telle recherche ne peut se baser
			<lb/>
			strictement sur de l&apos;analyse de contenu, mais doit aussi investiguer les relations de
			<lb/>
			travail établies et s&apos;adresser directement aux acteurs impliqués.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ces trois constats principaux résultent de moult discussions, de remises en
			<lb/>
			question et de l&apos;ouverture d&apos;esprit de l&apos;équipe par rapport à sa propre démarche.
			<lb/>
			Aujourd&apos;hui, nous constatons que l&apos;esprit critique et la capacité à se remettre en
			<lb/>
			question sont des valeurs fondamentales des approches inductives.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>8. Réorientation de la recherche dans une perspective inductive
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Outre une réflexion sur l&apos;adéquation entre le sujet, sa problématisation et la
			<lb/>
			méthodologie pertinente, l&apos;équipe a posé un regard sur sa position épistémologique.
			<lb/>
			Reconnaissant la forte influence des données sur l&apos;orientation de la recherche et le fait
			<lb/>
			que les changements amenés à la planification initiale rendent obsolète une démarche
			<lb/>
			strictement hypothéticodéductive, l&apos;équipe sent le besoin d&apos;ouvrir ses horizons.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Aucun des membres n&apos;étant familiarisé avec les approches inductives, nous
			<lb/>
			entamons des lectures pour remédier à cette situation. Nous découvrons, entre autres,
			<lb/>
			que l&apos;épistémologie inductive a été adoptée par Aristote et qu&apos;elle reste présente dans
			<lb/>
			la littérature depuis (<ref type="biblio">Grawitz, 2001; Holland, 1986</ref>). C&apos;est toutefois au
			tournant du
			<lb/>
			20 e siècle que les philosophes de la science s&apos;emparent du sujet (
			<ref type="biblio">Broustau &amp; Le Cam,
				<lb/>
				2006
			</ref>
			). Il en émerge plusieurs conceptions et opinions à propos de l&apos;induction (
			<ref type="biblio">Peirce,
				<lb/>
				1878; Popper, 1968
			</ref>
			), mais la majorité concède qu&apos;elle réfère à un processus
			<lb/>
			scientifique développé principalement autour du terrain et des données, guidé par ces
			<lb/>
			derniers, et ce, jusqu&apos;à l&apos;interprétation (<ref type="biblio">Corbin &amp; Strauss, 2008</ref>). L&apos;induction,
			lorsque
			<lb/>
			déployée avec rigueur, peut mener à la théorisation. L&apos;induction représente aussi une
			<lb/>
			constituante importante du paradigme scientifique, puisqu&apos;elle permet d&apos;explorer des
			<lb/>
			terrains et des objets de recherche et de peaufiner les problématisations pour amorcer
			<lb/>
			un processus de concaténation. La concaténation est le fait de cumuler l&apos;expérience et
			<lb/>
			les résultats de nombreuses recherches identiques ou très similaires. Les données et
			<lb/>
			constats qui en découlent détiennent alors une valeur scientifique augmentée. Quivy
			<lb/>
			et <ref type="biblio">van Campenhoudt (1988)</ref> considèrent en effet que l&apos;induction offre la possibilité de
			<lb/>
			créer des définitions opérationnelles sur lesquelles on peut faire reposer des projets
			<lb/>
			orchestrés dans un paradigme hypothéticodéductif.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ce premier contact avec les approches inductives intéresse l&apos;équipe qui y voit
			<lb/>
			légitimées plusieurs de ses intuitions méthodologiques. L&apos;impasse ressentie par
			<lb/>
			rapport aux constats découlant des deux premiers volets se dissipe alors et l&apos;équipe
			<lb/>
			décide de relever le nouveau défi méthodologique. L&apos;approche inductive et ses
			<lb/>
			corolaires (l&apos;écoute du terrain, les méthodes de collectes de données ouvertes, etc.)
			<lb/>
			guident donc la suite du déploiement de la recherche.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>8.1 Une problématique précisée par les acquis de la première phase
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;équipe revisite son approche et reprécise la problématique tout en restant fidèle à
			<lb/>
			son intuition de départ, à l&apos;effet que les dynamiques de travail entre les journalistes et
			<lb/>
			les relationnistes ont changé au cours des dernières années. Revenant aux écrits
			<lb/>
			scientifiques et aux changements importants qu&apos;elle décrit, l&apos;équipe oriente la
			<lb/>
			recherche directement auprès des acteurs, plutôt que de tenter de trouver des traces de
			<lb/>
			ces changements dans les contenus médiatiques produits. Nous estimons qu&apos;en
			<lb/>
			discutant avec les journalistes, nous pourrons en savoir plus sur les méthodes de
			<lb/>
			travail actuelles, sur la nature des échanges avec les relationnistes et, plus
			<lb/>
			généralement, sur la relation de travail entre ces deux groupes de professionnels.
			<lb/>
			Cette nouvelle orientation offre l&apos;occasion de percevoir, dans les discours de chacun,
			<lb/>
			comment se vivent réellement ces changements. Peut-être que les données statistiques
			<lb/>
			(nombre de journalistes vs nombre de relationnistes) et la lourde présence d&apos;éléments
			<lb/>
			de relations publiques nous mènent sur de fausses pistes? La forte présence des
			<lb/>
			relationnistes n&apos;implique pas nécessairement que le professionnel de l&apos;information ait
			<lb/>
			renoncé à exercer son jugement journalistique ou à développer son propre reportage.
			<lb/>
			Elle pourrait toutefois indiquer que le journaliste manque de marge de manoeuvre
			<lb/>
			(manque de temps, manque de ressources) pour éviter ou contourner les
			<lb/>
			relationnistes. Or, sans discussion avec les journalistes, ces intuitions ne restent que
			<lb/>
			présomptions.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Recadrant la recherche autour de la dynamique de travail entre les journalistes
			<lb/>
			et les relationnistes, nous rédigeons de nouvelles questions de recherche. Celles-ci
			<lb/>
			sont plus nombreuses et plus ouvertes. Leur grand nombre permet d&apos;explorer un
			<lb/>
			maximum de thèmes autour de la problématique et leur ouverture limite l&apos;orientation
			<lb/>
			que les questions pourraient imposer aux répondants. Ces choix s&apos;inscrivent dans la
			<lb/>
			perspective inductive que nous avons adoptée.
			<lb/>
		</p>
		
		
		<figure type="box">Question générale
			<lb/>
			Quelle est la marge de manoeuvre des journalistes face aux relationnistes?
			<lb/>
			Questions spécifiques
			<lb/>
			Q. 1 Quelle proportion de l&apos;influence des relations publiques est visible
			<lb/>
			dans les informations journalistiques?
			<lb/>
			Q.2 Qu&apos;est-ce que les journalistes considèrent comme étant des relations
			<lb/>
			publiques?
			<lb/>
			Q. 3 Comment se vivent les échanges avec les relationnistes au quotidien?
			<lb/>
			Q.4 Quel est, selon les journalistes, le rôle des relations publiques dans
			<lb/>
			l&apos;espace public et quelle en est leur perception?
			<lb/>
			Q. 5 Comment les journalistes réussissent-ils à respecter leurs obligations
			<lb/>
			déontologiques tout en travaillant avec les relationnistes?
			<lb/>
			Q.6 Quels sont les facteurs influençant la fréquence et/ou la nature des
			<lb/>
			échanges entre relationnistes et journalistes?
			<lb/>
			Q.7 Les journalistes considèrent-ils qu&apos;ils ont suffisamment de marge de
			<lb/>
			manoeuvre face aux relationnistes (contrôle de l&apos;information, accès,
			<lb/>
			disponibilité...)?
			<lb/>
			Encadré 1. Listes de questions du troisième volet de la recherche.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Nous ne formulons pas d&apos;hypothèses pour ces questions. Nous avons des
			<lb/>
			intuitions quant aux réponses que nous obtiendrons, mais nous préférons analyser les
			<lb/>
			résultats de la collecte de données et laisser le terrain parler, plutôt que de les
			<lb/>
			énoncer. Nous désirons respecter le caractère inductif de la démarche 7 , d&apos;autant plus
			<lb/>
			que notre expérience des entretiens courts nous indique que les répondants se
			<lb/>
			montrent généreux lors d&apos;entretiens.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>8.2 Méthodologie de la deuxième phase
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La majorité de nos questions trouveront des réponses à travers des entretiens
			<lb/>
			individuels où les journalistes pourront nous exprimer et nous expliquer leur point de
			<lb/>
			vue relativement à la marge de manoeuvre qu&apos;ils estiment avoir face aux
			<lb/>
			relationnistes. Toutefois, il faut rejoindre ces journalistes. La première phase de la
			<lb/>
			recherche nous a démontré que les journalistes sont ouverts à discuter de leurs articles
			<lb/>
			et de leurs méthodes de travail. Nous développons un design de recherche en trois
			<lb/>
			étapes :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>
				1) Analyse de contenu des « unes », tel qu&apos;expérimentée dans la phase 1.
				<lb/>
			</item>
			<item>
				2) Entretien court (5 à 10 minutes) avec les journalistes.
				<lb/>
			</item>
			<item>
				3) Entretien long (40 à 60 minutes) avec les journalistes qui accepteront notre
				<lb/>
				invitation.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>La première partie de la démarche procure au chercheur du matériel brut pour
			<lb/>
			aborder le journaliste et lui poser des questions sur son travail. De plus, elle recueille
			<lb/>
			des données permettant de répondre à la question spécifique no 1. L&apos;analyse de
			<lb/>
			contenu des « unes » se déroule de la même façon que lors de la phase 1. Nous
			<lb/>
			conservons la même logique de terrain et d&apos;échantillonnage, ciblant ainsi les
			<lb/>
			journalistes qui oeuvrent aux actualités et dont les articles font la « une ». L&apos;analyse et
			<lb/>
			le codage sont effectués le jour même de la parution de l&apos;article, utilisant les mêmes
			<lb/>
			catégories. Même si la pertinence du codage a été mise en doute au tout début de la
			<lb/>
			recherche, nous considérons que cette étape est essentielle pour permettre une prise
			<lb/>
			de contact avec les répondants et pour tisser un lien entre le chercheur et le
			<lb/>
			participant.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans un deuxième temps, la réalisation systématique d&apos;un entretien court avec
			<lb/>
			le ou les journalistes ayant signé les articles analysés offre la possibilité de valider le
			<lb/>
			codage fait par le chercheur. Or, les réponses des journalistes seront considérées
			<lb/>
			comme des données analysables, ce qui n&apos;était pas le cas dans la première phase de la
			<lb/>
			recherche. En effet, le codage devient presque une excuse pour poser les nouvelles
			<lb/>
			questions rédigées. Celles-ci touchent l&apos;identité des sources et les démarches
			<lb/>
			entreprises pour les joindre, la proportion d&apos;information qui est inédite dans un article
			<lb/>
			et les ressources à la disposition du journaliste lors de la rédaction de l&apos;article. Ce
			<lb/>
			premier entretien court se termine avec une invitation à participer à un entretien long.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les répondants volontaires peuvent ensuite participer à un entretien plus long.
			<lb/>
			Cette étape est en fait la plus importante pour la collecte de données puisqu&apos;elle sera
			<lb/>
			la plus féconde. Les entretiens, qu&apos;ils soient en personne ou par échanges de
			<lb/>
			courriels, sont monnaie courante dans les démarches inductives (<ref type="biblio">Ben Affana, 2012</ref>).
			<lb/>
			Nous avons divisé l&apos;entretien en deux blocs principaux, soit un qui porte sur les
			<lb/>
			relations publiques et un sur les pratiques journalistiques. Au sein du premier bloc,
			<lb/>
			nous organisons les questions autour de 3 thèmes : définitions des relations publiques,
			<lb/>
			relations de travail avec les relationnistes et, finalement, perceptions des métiers liés
			<lb/>
			aux relations publiques. Le bloc portant sur les pratiques journalistiques s&apos;intéresse
			<lb/>
			d&apos;abord aux valeurs et normes qui influent sur les décisions du journaliste, ainsi qu&apos;à
			<lb/>
			l&apos;impact des relations publiques sur l&apos;opérationnalisation de celles-ci. L&apos;entretien se
			<lb/>
			termine avec des questions sur les différents facteurs de contingences qui influencent
			<lb/>
			la pratique des journalistes : délais, ressources octroyées, production pour de
			<lb/>
			multiples plateformes, etc. La collecte de données, quant à elle, se termine après que
			<lb/>
			le participant ait rempli le questionnaire sociologique préparé par l&apos;équipe.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>8.3 Analyse des données de la seconde phase
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les résultats de chacune des phases sont analysés individuellement, mais par le même
			<lb/>
			chercheur. La première phase est analysée de la même manière que lors du premier
			<lb/>
			volet de la démarche, qualitativement et quantitativement, puisqu&apos;il s&apos;agit d&apos;une
			<lb/>
			analyse de contenu documentaire classique (<ref type="biblio">Bardin, 2007; Grawitz; 2001)</ref>. En ce qui
			<lb/>
			a trait aux entretiens, les deux sont analysés selon les mêmes procédures. D&apos;abord, un
			<lb/>
			verbatim est produit pour chacun des entretiens. Des analyses lexicale et thématique
			<lb/>
			sont effectuées. L&apos;analyse est organisée autour de chacune des questions posées lors
			<lb/>
			de l&apos;entretien, puis autour des questions spécifiques de recherche. Par la suite, les
			<lb/>
			données des étapes 2 et 3 sont confrontées. En effet, l&apos;étape 2 réfère aux actions
			<lb/>
			posées sur le vif lors de la rédaction de l&apos;article et l&apos;étape 3 porte sur les idées, les
			<lb/>
			perceptions et les valeurs relativement à des pratiques idéales. Finalement, les
			<lb/>
			données du questionnaire sociologique offrent un portrait des répondants. En outre, si
			<lb/>
			le corpus est assez imposant, il sera intéressant d&apos;effectuer des analyses croisées entre
			<lb/>
			les réponses des questions ouvertes et les données du questionnaire sociologique.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>9. Regard critique sur une démarche évolutive, voire hélicoïdale
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les lectures effectuées avant le redéploiement de la recherche, le recul que permet le
			<lb/>
			passage du temps et la réflexion sous-jacente à la rédaction de cet article nous
			<lb/>
			amènent à voir notre démarche sous un autre oeil. Notre processus n&apos;en fut pas un
			<lb/>
			d&apos;essais et d&apos;erreurs. Il a plutôt demandé une révision de notre approche
			<lb/>
			épistémologique pour tendre vers l&apos;induction. Nous retrouvons une certaine filiation
			<lb/>
			entre nos choix et la méthodologie de la théorisation enracinée (MTE) (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp;<lb/>
				Guillemette, 2012a</ref>). La MTE, dont les instigateurs furent Glaser et Strauss (1967),
			<lb/>
			est « un projet épistémologique visant à renverser l&apos;ordre traditionnel de la démarche
			<lb/>
			scientifique. Il s&apos;agit de donner priorité aux données, au terrain, pour ensuite avoir
			<lb/>
			recours aux écrits scientifiques » (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp; Guillemette, 2012a, p. 3</ref>). Nous
			<lb/>
			avons pu constater les dangers de ne se laisser guider que par les écrits. Le chercheur
			<lb/>
			qui procède par la MTE s&apos;inspire prioritairement des données et réfère aux écrits pour
			<lb/>
			bonifier sa réflexion. Il continue son travail intellectuel par un constant mouvement
			<lb/>
			d&apos;aller-retour entre le terrain et sa théorisation pour qu&apos;au final, les derniers contacts
			<lb/>
			avec le terrain puissent compléter sa théorisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La MTE n&apos;a pas guidé notre démarche et nous n&apos;en avons pas parfaitement
			<lb/>
			respecté l&apos;esprit. Cela était impossible considérant l&apos;état de nos connaissances à son
			<lb/>
			sujet à ce moment. Or, force est d&apos;admettre que nous avons intuitivement fait des
			<lb/>
			choix qui s&apos;inscrivent dans la logique de cette approche. Nous avons fait preuve
			<lb/>
			d&apos;une grande flexibilité dans la réorganisation de la recherche. Nous avons aussi
			<lb/>
			analysé les données au fur et à mesure qu&apos;elles étaient disponibles (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp;<lb/>
				Guillemette, 2012b</ref>), les écoutant et orientant la recherche en conséquence. Nous
			<lb/>
			sommes allés jusqu&apos;à reproblématiser notre objet. Nous avons dû, à ce moment,
			<lb/>
			convenir qu&apos;il y avait plusieurs avenues pour aborder le même objet de recherche
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Corbin, 2012</ref>). La MTE encourage l&apos;ajustement des questionnaires au fil de la
			<lb/>
			collecte de données (<ref type="biblio">Guillemette &amp; Lapointe, 2012</ref>), ce que nous avons fait entre le
			<lb/>
			deuxième et le troisième volet de la recherche. Nos préoccupations en lien avec
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage ont aussi évolué au fil de la recherche. Notons l&apos;effort déployé par
			<lb/>
			l&apos;équipe pour bâtir un échantillonnage statistique et la justification pour démontrer
			<lb/>
			qu&apos;il pourrait mener à une généralisation. Au final, ce ne sont plus tant les
			<lb/>
			caractéristiques des répondants ou leur répartition équilibrée dans le corpus qui
			<lb/>
			compte, mais tout simplement la démarche idéale (utilisant leur article comme
			<lb/>
			hameçon) pour joindre des répondants et développer un contexte optimal pour
			<lb/>
			stimuler les échanges et la collecte de données. Cette perspective s&apos;apparente donc
			<lb/>
			plus à un échantillonnage théorique (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp; Guillemette, 2012b</ref>) qu&apos;à un
			<lb/>
			échantillonnage statistique, même si dans notre cas spécifique l&apos;objectif final n&apos;en
			<lb/>
			était pas un de confirmation théorique.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans le présent article, nous n&apos;avons pas mentionné le cadre théorique
			<lb/>
			sélectionné par l&apos;équipe de recherche. Ce choix est justifié par le fait que nous en
			<lb/>
			étions plutôt à l&apos;exploration de celui-ci, le sachant complexe. Conséquemment, nous
			<lb/>
			n&apos;étions pas persuadés de sa pertinence. La théorie des champs
			<ref type="biblio">de Bourdieu (1984)
				<lb/>
			</ref>
			nous inspirait, puisqu&apos;elle permettrait de représenter le champ journalistique et le
			<lb/>
			champ des relations publiques comme deux entités distinctes et de réfléchir à
			<lb/>
			l&apos;interpénétration de ces deux champs. Pouvons-nous croire qu&apos;il s&apos;agissait là de nos
			<lb/>
			concepts sensibilisateurs (<ref type="biblio">Strauss, 1987</ref>)? Si c&apos;est le cas, nous ne les avons
			pas
			<lb/>
			suspendus au cours des phases 1 et 2 de la recherche, présumant d&apos;une certaine
			<lb/>
			dynamique entre les deux champs. Nous nous en sommes rendu compte avant
			<lb/>
			d&apos;amorcer la phase 3, où nous avons axé la recherche sur la collecte d&apos;information,
			<lb/>
			tentant de minimiser l&apos;influence de notre subjectivité par divers moyens.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En somme, en observant la démarche de recherche menée comme un tout, et
			<lb/>
			non pas en trois volets indépendants, nous voyons les similitudes avec les principes
			<lb/>
			de la MTE, où la planification rigide n&apos;a pas raison d&apos;être (<ref type="biblio">Charmaz,
				1995</ref>). De plus,
			<lb/>
			chacun des volets colligeant des données sur l&apos;objet, faisant avancer la réflexion et
			<lb/>
			entraînant des modifications sur le plan de la collecte de données, le déroulement de
			<lb/>
			notre recherche semble analogue au processus recommandé par la MTE pouvant être
			<lb/>
			illustré sous forme hélicoïdale (<ref type="biblio">Plouffe, 2009</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>En conclusion, la rigueur et l&apos;écoute des données délogent l&apos;analyse de contenu
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;équipe s&apos;est lancée dans la recherche en mettant en oeuvre les procédés structurés et
			<lb/>
			structurants de l&apos;analyse de contenu documentaire, articulés dans une démarche
			<lb/>
			hypothéticodéductive. Attentive aux résultats qu&apos;elle obtenait, et à ceux qu&apos;elle
			<lb/>
			n&apos;obtenait pas, elle a refusé de rester confinée à une méthodologie qui n&apos;apportait pas
			<lb/>
			la récolte escomptée. Le paradigme hypothéticodéductif dominant dans plusieurs
			<lb/>
			institutions universitaires n&apos;était pas la voie à suivre. L&apos;équipe a fait face aux doutes
			<lb/>
			et aux questionnements en ajustant sa méthodologie. Dans cette recherche,
			<lb/>
			l&apos;induction s&apos;est lentement mais certainement imposée. L&apos;équipe n&apos;a pas
			<lb/>
			consciemment choisi d&apos;aller vers l&apos;inductif ni de quitter l&apos;hypothéticodéductif. Elle a
			<lb/>
			intuitivement réorienté la recherche à quelques reprises. Ce n&apos;est qu&apos;en fin de
			<lb/>
			parcours, en prenant du recul, qu&apos;elle a constaté que ses décisions correspondaient à
			<lb/>
			une démarche inductive et, dans une certaine mesure, à une démarche de théorisation
			<lb/>
			enracinée.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;objectif de cet article est de partager une expérience de recherche où tout ne
			<lb/>
			se déroule pas comme prévu, mais aussi d&apos;intéresser les chercheurs des champs des
			<lb/>
			relations publiques et du journalisme aux approches inductives, en soulignant leur
			<lb/>
			richesse. Nous avons montré que l&apos;écoute du terrain et une fine connaissance de
			<lb/>
			l&apos;objet sont nécessaires à l&apos;atteinte de résultats de recherche significatifs. Nous avons
			<lb/>
			aussi illustré qu&apos;il peut être justifié de bâtir une méthodologie principalement sur les
			<lb/>
			« besoins de la recherche et [de l&apos;orienter] vers l&apos;objectif de recueillir de nouvelles
			<lb/>
			données pour mieux comprendre le phénomène à l&apos;étude » (<ref type="biblio">Luckerhoff &amp;<lb/>
				Guillemette, 2012a, p. 6</ref>). Les approches inductives nous apparaissent primordiales
			<lb/>
			pour permettre l&apos;exploration de problématiques, d&apos;objets et de terrains spécifiques.
			<lb/>
			Faire fi des possibilités offertes par ces méthodologies peut mener au gaspillage de
			<lb/>
			ressources lorsqu&apos;une équipe tente de confirmer ou de valider des hypothèses qui se
			<lb/>
			révèlent obsolètes. Que l&apos;on perçoive l&apos;usage des méthodes inductives comme étant
			<lb/>
			préliminaire à des recherches confirmatoires (puisqu&apos;elles peuvent générer des
			<lb/>
			hypothèses) ou qu&apos;on les considère comme des approches visant la théorisation
			<lb/>
			importe peu. Pour notre part, la leçon retenue est de ne pas s&apos;imposer une
			<lb/>
			méthodologie sans s&apos;assurer de connaître et de comprendre l&apos;objet et le terrain de
			<lb/>
			recherche. L&apos;équipe de recherche a pu constater l&apos;abondance d&apos;informations et de
			<lb/>
			résultats que procurent les processus inductifs. Elle a aussi compris leur logique et
			<lb/>
			reconnu leur potentiel pour le développement des connaissances scientifiques dans
			<lb/>
			l&apos;étude des contenus médiatiques. En conséquence, l&apos;équipe évaluera
			<lb/>
			consciencieusement la possibilité et la pertinence d&apos;adopter une approche inductive
			<lb/>
			avant de s&apos;engager dans la classique démarche hypothéticodéductive.
			<lb/>
		</p>
	
	</text>
</tei>
