<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Cet article comporte deux visées principales. Premièrement, expliciter la démarche
			<lb/>
			analytique dans la méthodologie de la théorisation enracinée (MTE) afin de permettre
			<lb/>
			aux étudiants ou aux chercheurs peu familiarisés avec cette approche d&apos;en suivre le
			<lb/>
			cheminement, pas à pas. Deuxièmement, parallèlement, rendre compte des résultats
			<lb/>
			d&apos;une étude sur le rôle des aidants dans le traitement pharmacologique 1 de leur proche
			<lb/>
			atteint de la maladie d&apos;Alzheimer (MA), pour qui s&apos;intéresse à cet objet d&apos;étude peu
			<lb/>
			connu. Pour ce faire, en première et seconde parties de l&apos;article sont posés le contexte
			<lb/>
			de l&apos;étude ainsi que le paradigme épistémologique et la méthodologie justifiant le
			<lb/>
			choix de la MTE. La troisième partie illustre le processus d&apos;analyse des données :
			<lb/>
			description, à l&apos;aide d&apos;exemples concrets, des étapes des codages ouvert et axial; mise
			<lb/>
			en relation des propriétés et dimensions; élaboration de schémas propres à la
			<lb/>
			théorisation enracinée. La dernière partie sert à détailler, à l&apos;aide des mémos
			<lb/>
			théoriques formulés tout au long de l&apos;étude, la manière dont s&apos;est construit l&apos;un des
			<lb/>
			deux modèles théoriques enracinés dans les données, soit le processus d&apos;engagement
			<lb/>
			des aidants dans le traitement pharmacologique de leur proche atteint de la MA.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. Mise en contexte de la recherche
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Cet article traite spécifiquement de l&apos;engagement des aidants dans le traitement
			<lb/>
			pharmacologique de leur proche.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Peu d&apos;écrits abordent la question du rôle des aidants à l&apos;égard du traitement
			<lb/>
			pharmacologique de la MA bien qu&apos;il implique quantité de tâches et d&apos;enjeux
			<lb/>
			éthiques inhérents au rapport de responsabilité envers l&apos;autre (
			<ref type="biblio">Éthier, 2012; Hagerty
				<lb/>
				Lingler, Martire, &amp; Schultz, 2005; Lindstrom et al., 2006
			</ref>
			). En effet, le traitement de
			<lb/>
			la MA nécessite la contribution des aidants : ce sont souvent eux qui prennent la
			<lb/>
			décision d&apos;y recourir et qui donnent le consentement; ils s&apos;informent également sur
			<lb/>
			les différentes options de traitement; ils effectuent la gestion et le suivi de la
			<lb/>
			médication; ils gèrent les conséquences des effets indésirables; ils notent les
			<lb/>
			améliorations et, le cas échéant, décident de cesser le traitement pour leur proche
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Brodaty &amp; Green, 2002</ref>). En somme, les aidants occupent une place centrale dans
			le
			<lb/>
			traitement de la MA de leur proche, dès le consentement et lors de plusieurs étapes
			<lb/>
			pendant la thérapie. Cependant, peu d&apos;études s&apos;y intéressent, encore moins
			<lb/>
			qualitatives, et les études quantitatives sur les améliorations cognitives, fonctionnelles
			<lb/>
			ou comportementales du traitement anticholinestérasique contre la MA ne tiennent
			<lb/>
			pas compte des facteurs comme l&apos;environnement, la qualité des relations et le bien-<lb/>être de la
			dyade aidant-aidé. Ces facteurs jouent pourtant un rôle de premier plan dans
			<lb/>
			la détérioration ou la stabilisation de la maladie (<ref type="biblio">Post, 2001</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2. Le paradigme épistémologique justifiant l&apos;utilisation de la MTE
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le paradigme épistémologique socioconstructiviste constitue la base de notre étude
			<lb/>
			(<ref type="biblio">Vygotsky, 1978</ref>), car il implique des réalités multiples, holistiques et
			construites à
			<lb/>
			partir d&apos;intersubjectivités et d&apos;interactions sociales. L&apos;observateur et l&apos;observé y
			sont
			<lb/>
			inséparables et en constante interaction. En outre, les hypothèses valables sont celles
			<lb/>
			qui tiennent compte du contexte dans lequel elles sont formulées. Tous les
			<lb/>
			phénomènes sont aussi en interaction de sorte qu&apos;il s&apos;avère impossible de distinguer
			<lb/>
			qu&apos;une seule relation de cause à effet. Enfin, cette approche stipule que les valeurs
			<lb/>
			des chercheurs comme celle des répondants sont prises en considération dans le
			<lb/>
			processus de la recherche (<ref type="biblio">Lincoln &amp; Guba, 1985</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Parce qu&apos;il s&apos;agissait de rencontrer des aidants pour comprendre leur
			<lb/>
			engagement dans le traitement par leur manière de vivre, de nommer cette expérience
			<lb/>
			et de lui donner un sens dans le contexte de leur interaction avec l&apos;aidé et le système
			<lb/>
			de santé, l&apos;étude requiert un point de vue épistémologique socioconstructiviste et une
			<lb/>
			méthodologie qualitative. La méthodologie qualitative comporte des caractéristiques
			<lb/>
			particulières qui la distinguent des recherches quantitatives. La nature des données
			<lb/>
			(expérience, perception, sens des phénomènes), le contact direct et constant avec le
			<lb/>
			terrain pour y recueillir les données, mais aussi pour y découvrir des questions, et
			<lb/>
			enfin, le caractère itératif du processus de recherche qui implique un travail réflexif
			<lb/>
			sur le sens qui s&apos;élabore en cours d&apos;analyse fondée sur la confrontation des données
			<lb/>
			empiriques et théoriques entre la recension des écrits, la formulation des questions, la
			<lb/>
			collecte et l&apos;analyse des données figurent parmi ces caractéristiques (
			<ref type="biblio">Deslauriers &amp;<lb/>
				Kérésit, 1997
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Parmi les méthodologies qualitatives à notre disposition, la MTE semblait le
			<lb/>
			choix le plus judicieux. D&apos;abord, parce qu&apos;elle implique un degré plus élevé de
			<lb/>
			systématisation de la démarche et un objet plus large par rapport aux autres méthodes
			<lb/>
			qualitatives (<ref type="biblio">Laperrière, 1982</ref>). Ensuite, l&apos;objet d&apos;étude a été peu exploré. Les études
			<lb/>
			qui concernent le traitement pharmacologique de la MA se consacrent essentiellement
			<lb/>
			aux effets du traitement sur la personne atteinte et aux impacts indirects sur les
			<lb/>
			aidants. Peu de données existent sur le point de vue des aidants à propos de leur
			<lb/>
			expérience et de leur implication dans le traitement. La MTE a effectivement
			<lb/>
			initialement été élaborée par <ref type="biblio">Glaser et Strauss (1967)</ref> en réaction aux approches
			<lb/>
			hypothético-déductives et visait particulièrement à se distancer du behaviorisme et du
			<lb/>
			fonctionnalisme (<ref type="biblio">Labelle, Navarro-Flores, &amp; Pasquero, 2012</ref>) dans le but de
			<lb/>
			permettre le développement d&apos;une théorie enracinée dans la réalité empirique
			<lb/>
			spécialement pour des objets de recherche peu étudiés et relevant de processus
			<lb/>
			complexes (<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967</ref>). La MTE vue par Strauss et Corbin (2004) est
			<lb/>
			privilégiée en raison du fait qu&apos;elle s&apos;appuie sur une posture scientifique, qu&apos;elle
			<lb/>
			propose une méthode inductive de collecte et d&apos;analyse des données et qu&apos;elle vise la
			<lb/>
			construction d&apos;une théorie (<ref type="biblio">Labelle et al., 2012</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Anselm Strauss (1916-1996) a grandement été influencé dans l&apos;élaboration de
			<lb/>
			la MTE par G. H. Mead, R. Park, W. Thomas, J. Dewey, E. Hugues et H. Blumer,
			<lb/>
			tous de l&apos;École de Chicago. La contribution particulière de Strauss consiste en la
			<lb/>
			définition des fondements suivants :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>
			1) le besoin de faire du terrain pour découvrir vraiment ce qui se passe;
			<lb/>
			2) la pertinence de la théorie, enracinée dans les données, pour le
			<lb/>
			développement de la discipline et pour fonder l&apos;action sociale; 3) la
			<lb/>
			complexité et la variabilité des phénomènes et de l&apos;action humaine; 4) la
			<lb/>
			croyance dans le fait que les personnes sont des acteurs qui participent
			<lb/>
			activement à la résolution des situations problématiques; 5) la découverte
			<lb/>
			du fait que les personnes agissent en donnant un sens à leurs actions; 6) la
			<lb/>
			compréhension que le sens est défini et redéfini par les interactions;
			<lb/>
			7) une sensibilité à la nature évolutive et régressive des événements
			<lb/>
			(processus); et 8) la corrélation entre les conditions (structure), les actions
			<lb/>
			(processus) et les conséquences (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004, p. 27</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>C&apos;est la posture de chercheuses que nous partageons également.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Considérant la nature de l&apos;étude, la posture épistémologique des chercheuses et
			<lb/>
			le choix de la MTE, l&apos;entrevue semi-structurée a été utilisée pour la collecte des
			<lb/>
			données. Elle offre une meilleure connaissance des personnes rencontrées et donne
			<lb/>
			accès plus directement à leur vision du monde. Les questions d&apos;entrevue ont été
			<lb/>
			modifiées en cours de route suivant la théorie en émergence. Globalement, les
			<lb/>
			entrevues comptent cinq parties, dont trois touchent le traitement pharmacologique
			<lb/>
			puisque les questions abordent l&apos;histoire du traitement, le contexte de la prise de
			<lb/>
			décision, les attentes envers le traitement et ses finalités. Enfin, l&apos;entrevue s&apos;attarde
			<lb/>
			aux représentations du traitement et du médicament, au sens du rôle dans le
			<lb/>
			traitement et au rapport que les répondants entretiennent avec la médication.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3. L&apos;analyse des données
			<lb/>
		</head>
		
		<p><ref type="biblio">Strauss et Corbin (2004)</ref> proposent une manière rigoureuse de traiter les données à
			<lb/>
			l&apos;aide d&apos;étapes claires, plus ou moins difficiles à appliquer selon l&apos;expérience du
			<lb/>
			chercheur et sa capacité à conceptualiser des idées. La posture interprétative
			<lb/>
			s&apos;actualise grâce à l&apos;interaction entre les inductions provenant des données et les
			<lb/>
			déductions produites à partir de l&apos;analyse du chercheur. L&apos;analyse comprend les
			<lb/>
			différents codages (ouvert, axial et sélectif), les mémos et les schémas, ces phases
			<lb/>
			étant produites de manière non linéaire de sorte qu&apos;elles s&apos;interrelient et
			<lb/>
			s&apos;entrecroisent. L&apos;analyse implique l&apos;examen minutieux et l&apos;interprétation des
			<lb/>
			données. Elle demande de la concentration, oblige l&apos;examen des spécificités des
			<lb/>
			données, nécessite de considérer les interprétations des personnes interrogées, invite à
			<lb/>
			poser beaucoup de questions, à classifier des événements et des conduites, exige enfin
			<lb/>
			de procéder à des comparaisons et de formuler des hypothèses (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin,
			<lb/>
				2004</ref>). Plus spécifiquement, les auteurs suggèrent de procéder d&apos;abord par un codage
			<lb/>
			ouvert, lequel consiste à identifier les concepts qui émergent à partir de la
			<lb/>
			transcription des entrevues, et ce, ligne par ligne. Il s&apos;agit ensuite de regrouper les
			<lb/>
			concepts dans des catégories conceptuelles plus abstraites. Le codage ouvert permet
			<lb/>
			de découvrir les propriétés (les caractéristiques d&apos;une catégorie et la délimitation qui
			<lb/>
			définit et indique le sens) et les dimensions (l&apos;étendue des variations des propriétés
			<lb/>
			d&apos;une catégorie) présentes dans les données. Cette catégorisation permet la réduction
			<lb/>
			des données, étape essentielle au travail d&apos;analyse (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin,
				2004</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.1 Les codages ouvert, axial et sélectif
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Le codage ouvert a été effectué systématiquement pour les six premières entrevues.
			<lb/>
			Le <ref type="table">Tableau 1</ref> en reflète un court exemple.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le codage axial s&apos;effectue ensuite autour de l&apos;axe de la catégorie. Plus
			<lb/>
			précisément, il s&apos;agit 1) d&apos;exposer les propriétés et dimensions des catégories (débuté
			<lb/>
			précédemment pour certaines catégories); 2) d&apos;identifier la variété des conditions, des
			<lb/>
			actions/interactions et les conséquences associées au phénomène à l&apos;étude; 3) de
			<lb/>
			mettre en relation une catégorie avec ses sous-catégories en formulant les liens; et
			<lb/>
			4) de rechercher des indices sur la façon dont les catégories les plus importantes
			<lb/>
			peuvent être reliées les unes aux autres (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le <ref type="table">Tableau 2</ref> présente un exemple de la première étape du codage axial à partir
			<lb/>
			de la catégorie Représentation du traitement. Trois principaux concepts ont émergé en
			<lb/>
			début d&apos;analyse : le traitement est perçu comme un processus holiste, une obligation
			<lb/>
			et un espoir. Le processus holiste provient du fait que les aidants incluent plusieurs
			<lb/>
			éléments dans leur définition du traitement. Ainsi, le type de traitement et sa nature
			<lb/>
			en sont devenus les propriétés, lesquelles sont précisées par les médicaments, les
			<lb/>
			interventions non pharmacologiques et les produits naturels. Quant au concept
			<lb/>
			d&apos;obligation de recourir au traitement, il provient du fait que des aidants soulèvent
			<lb/>
			son coût élevé, tout en affirmant qu&apos;ils ne pourraient pas ne pas y recourir. Les
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 1
			<lb/>
			Exemple de codage ouvert
			<lb/>
			Extrait de l&apos;entrevue avec Albert
			<lb/>
			(participant 001)
			<lb/>
			Codage
			<lb/>
			Ah mon Dieu (soupirs), ça défait toute
			<lb/>
			une vie (rires) comme on dit <ref type="biblio">[1]</ref>.
			<lb/>
			Comme là, on a tout vendu, même les
			<lb/>
			meubles, pour pouvoir s&apos;évader <ref type="biblio">[2]</ref>.
			<lb/>
			Oui, ça défait une vie, ça défait dans le
			<lb/>
			sens (…) Quelqu&apos;un qui décède, il
			<lb/>
			décède, mais Annie décède un peu tous
			<lb/>
			les jours, c&apos;est un peu ça qui se passe là
			<lb/>
			<ref type="biblio">[3]</ref>. Le vivre (soupirs), c&apos;est… C&apos;est
			<lb/>
			d&apos;essayer de combler… Aujourd&apos;hui,
			<lb/>
			je le vois de cette façon-là, c&apos;est de
			<lb/>
			combler le manque <ref type="biblio">[4]</ref>. Ce que je lui
			<lb/>
			dis toujours : si on s&apos;en va sur la route,
			<lb/>
			on a de la misère à regarder une carte,
			<lb/>
			on s&apos;achète un GPS <ref type="biblio">[5]</ref>. Pour la
			<lb/>
			bicyclette, bien là on va acheter un
			<lb/>
			tandem <ref type="biblio">[6]</ref>, je suis sûr de ne pas te
			<lb/>
			perdre, puis c&apos;est sûr que tu vas
			<lb/>
			pouvoir pédaler <ref type="biblio">[</ref>7] (rires)!
			<lb/>
			[1] Représentation de la maladie : ça
			<lb/>
			défait une vie.
			<lb/>
			[2] Besoin de fuir cela, se départir de ces
			<lb/>
			choses.
			<lb/>
			[3] Deuil quotidien des capacités de sa
			<lb/>
			conjointe. Mort symbolique de la
			<lb/>
			personne aimée et connue.
			<lb/>
			[4] Son rôle : pallier les déficits.
			<lb/>
			[5] et [6] Stratégies de compensation des
			<lb/>
			pertes de sa conjointe.
			<lb/>
			[7] Finalité des stratégies utilisées :
			<lb/>
			maintien de la sécurité et préservation de
			<lb/>
			l&apos;autonomie.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>aidants ne mentionnent pas si cela aurait été le choix de leur proche, ils ne se posent
			<lb/>
			pas non plus la question sur le choix d&apos;y recourir ou non : c&apos;est quelque chose qu&apos;ils
			<lb/>
			doivent faire. D&apos;une part parce que le médecin le recommande (obligation externe),
			<lb/>
			d&apos;autre part parce qu&apos;ils croient que c&apos;est ce que leur proche s&apos;attend d&apos;eux
			<lb/>
			(obligation interne). Ainsi, la provenance du sentiment d&apos;obligation en est la
			<lb/>
			propriété. Quant au concept d&apos;espoir, il se décline selon l&apos;efficacité recherchée
			<lb/>
			(stabilisation, ralentissement ou guérison de la maladie), la nature des attentes
			<lb/>
			(préventive, symptomatique ou curative) ou encore la cible d&apos;impacts attendus
			<lb/>
			(cognitif, fonctionnel ou comportemental).
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 2
			<lb/>
			Concepts, propriétés et dimensions
			<lb/>
			Catégorie : Représentation du traitement
			<lb/>
			Concepts
			<lb/>
			Propriétés
			<lb/>
			Dimensions
			<lb/>
			Processus
			<lb/>
			holiste
			<lb/>
			Obligation
			<lb/>
			Espoir
			<lb/>
			Type de
			<lb/>
			médicaments
			<lb/>
			et nature du
			<lb/>
			traitement
			<lb/>
			Provenance
			<lb/>
			du sentiment
			<lb/>
			d&apos;obligation
			<lb/>
			Efficacité du
			<lb/>
			traitement
			<lb/>
			Nature des
			<lb/>
			attentes
			<lb/>
			Cible
			<lb/>
			d&apos;impacts
			<lb/>
			attendus
			<lb/>
			Médicaments pour symptômes cognitifs et
			<lb/>
			comportementaux
			<lb/>
			Interventions non pharmacologiques
			<lb/>
			Produits naturels
			<lb/>
			Ordonnance médicale (locus externe, voir
			<lb/>
			la note 2)
			<lb/>
			Injonction morale (locus interne, voir la
			<lb/>
			note 3)
			<lb/>
			Stabilisation / ralentissement / guérison
			<lb/>
			Préventive / symptomatique / curative
			<lb/>
			Cognitif / fonctionnel / comportemental
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Une fois les propriétés et dimensions identifiées, il s&apos;agit de les mettre en
			<lb/>
			relation (voir l&apos;Encadré 1).
			<lb/>
			Enfin, le codage sélectif constitue le processus d&apos;intégration et de peaufinage de
			<lb/>
			la théorie. Elle débute avec le choix de la catégorie centrale. Pour être centrale, cette
			<lb/>
			catégorie doit répondre à six critères : 1) la catégorie doit relier toutes les autres
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="box">Les aidants se représentent le traitement d&apos;abord comme une obligation, soit
			<lb/>
			médicale, soit morale. C&apos;est la force de la provenance de cette obligation
			<lb/>
			(ordonnance médicale, rapport avec le médecin, sentiments envers le proche) qui
			<lb/>
			place l&apos;obligation sur le continuum.
			<lb/>
			Obligation
			<lb/>
			médicale
			<lb/>
			morale
			<lb/>
			La représentation du traitement est aussi holiste de sorte qu&apos;elle peut varier des
			<lb/>
			interventions non pharmacologiques (attitudes, communication, activités
			<lb/>
			sociales) aux traitements médicamenteux symptomatiques standards
			<lb/>
			(anticholinestérases, antidépresseurs, anxiolytiques). Ce sont les valeurs, les
			<lb/>
			croyances et les connaissances qui permettent de situer la représentation sur le
			<lb/>
			continuum.
			<lb/>
			Approche holistique
			<lb/>
			non
			<lb/>
			traitements
			<lb/>
			pharmacologique
			<lb/>
			médicamenteux
			<lb/>
			L&apos;espoir entretenu par rapport au traitement varie de la guérison à la stabilisation
			<lb/>
			de la maladie.
			<lb/>
			Espoir
			<lb/>
			stabiliser
			<lb/>
			guérir
			<lb/>
			L&apos;espoir influence la représentation holiste du traitement, laquelle influencera
			<lb/>
			l&apos;engagement dans le traitement. Effectivement, ainsi défini, le traitement
			<lb/>
			n&apos;appartient plus seulement à l&apos;univers médical, mais prend place dans l&apos;univers
			<lb/>
			social, environnemental et relationnel de leur proche dont les aidants sont partie
			<lb/>
			intégrante. Or, cette signification du traitement constitue un ensemble de normes
			<lb/>
			partagées par les aidants avec l&apos;aidé, leur médecin, la famille et d&apos;autres. En outre,
			<lb/>
			ces symboles font partie intégrante d&apos;un ensemble complexe par lequel l&apos;aidant peut
			<lb/>
			ensuite définir son rôle dans le traitement.
			<lb/>
			Encadré 1. Exemple de mise en relation des propriétés et dimensions.
			<lb/>
		</figure>
		
		
		
		<p>catégories; 2) la catégorie doit apparaître souvent dans les données; 3) la mise en
			<lb/>
			relation des catégories à la catégorie centrale doit être logique et cohérente, mais non
			<lb/>
			forcée; 4) la catégorie doit avoir un nom suffisamment abstrait; 5) par son analyse, la
			<lb/>
			catégorie centrale doit faire augmenter le pouvoir explicatif et la profondeur de la
			<lb/>
			théorie; et enfin 6) la catégorie doit pouvoir expliquer les variations, c&apos;est-à-dire que
			<lb/>
			l&apos;explication doit tenir même lorsque les conditions du phénomène varient (
			<ref type="biblio">Strauss &amp;<lb/>
				Corbin, 2004
			</ref>
			). En somme, il s&apos;agit de faire ressortir avec justesse le processus dans
			<lb/>
			lequel prend place le phénomène à l&apos;étude. En voici un exemple à la Figure 1. Dans
			<lb/>
			notre étude, la représentation du traitement s&apos;est avérée constituer la catégorie
			<lb/>
			centrale du processus d&apos;engagement dans le traitement. Cette représentation, comme
			<lb/>
			abordée plus haut, renvoie à un processus holiste, une obligation et un espoir. Mais
			<lb/>
			elle émane aussi des connaissances sur la maladie et le traitement, est étroitement liée
			<lb/>
			à la nature de l&apos;engagement que prendront les aidants, influence tout en étant
			<lb/>
			influencée par les interactions avec le médecin et l&apos;aidé.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 1. La représentation du traitement comme catégorie centrale dans
			<lb/>
			l&apos;engagement des aidants dans le traitement.
			<lb/>
			Représentation
			<lb/>
			du traitement
			<lb/>
			est liée à la nature
			<lb/>
			de lʼengagement
			<lb/>
			dans le traitement
			<lb/>
			provient des
			<lb/>
			connaissances
			<lb/>
			préalables et
			<lb/>
			acquises sur la
			<lb/>
			maladie et le
			<lb/>
			traitement
			<lb/>
			influence et est
			<lb/>
			influencée par les
			<lb/>
			interactions avec le
			<lb/>
			médecin et lʼaidé
			<lb/>
			entretient
			<lb/>
			ou tue
			<lb/>
			lʼespoir en
			<lb/>
			regard du
			<lb/>
			traitement
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Le processus analytique représente un travail rigoureux, de longue haleine, pour
			<lb/>
			lequel le chercheur conserve des traces à l&apos;aide de mémos qui varient en type et en
			<lb/>
			forme. <ref type="biblio">Strauss et Corbin (2004)</ref> distinguent le compte rendu du codage (qui
			<lb/>
			comprend les résultats des codages ouvert, axial et sélectif), le compte rendu
			<lb/>
			théorique (qui contient les réflexions et les idées de l&apos;analyste concernant
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage théorique ou d&apos;autres problématiques) et le compte rendu
			<lb/>
			opérationnel (qui comprend les directions procédurales et les rappels). À chaque
			<lb/>
			étape de codage correspond un type de mémos. Le principe est de garder des traces
			<lb/>
			écrites du processus d&apos;analyse ayant conduit à la théorie (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin,
				2004</ref>).
			<lb/>
			De la même façon que le codage est essentiel à l&apos;analyse, le mémo est indispensable
			<lb/>
			au développement de la théorie (<ref type="biblio">Guillemette &amp; Lapointe, 2012</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<head>3.2 Les mémos et les schémas
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Des mémos analytiques (compte rendu de codage) de 15 à 25 pages pour chacune des
			<lb/>
			20 entrevues ont été rédigés pour décrire à la fois une interprétation du sens du
			<lb/>
			discours des aidants et les catégories émergentes. L&apos;Encadré 2 en illustre un court
			<lb/>
			exemple.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Des mémos théoriques autour des principales catégories identifiées ont
			<lb/>
			également été conçus afin de retracer l&apos;ensemble de la démarche de théorisation. Les
			<lb/>
			résultats de ces mémos sont présentés dans la section suivante.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les schémas permettent de récapituler les informations disponibles et d&apos;illustrer
			<lb/>
			les liens entre les concepts pour faciliter la compréhension avant de poursuivre
			<lb/>
			l&apos;analyse. Des schémas pour chacune des entrevues ont été réalisés afin de représenter
			<lb/>
			le contenu du discours des aidants. Puis, les différents schémas individuels sont
			<lb/>
			regroupés de manière à constituer des schémas plus globaux, incluant plusieurs, puis
			<lb/>
			toutes les entrevues. Ces schémas sont également présentés plus loin.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="box">Ce mémo théorique se concentre sur trois éléments qui sont apparus essentiels et au
			<lb/>
			coeur de cette entrevue : le rapport au temps, la responsabilisation de l&apos;aidant et la
			<lb/>
			représentation du traitement. Premièrement, j&apos;ai eu l&apos;impression qu&apos;il fallait s&apos;arrêter
			<lb/>
			sur le rapport au temps qui semble important dans cette entrevue, car le continuum
			<lb/>
			de la maladie comporte des repères temporels différents selon la perspective du
			<lb/>
			médecin ou de l&apos;aidant. Alors que pour le médecin qui procède à l&apos;évaluation le
			<lb/>
			diagnostic signifie une finalité, un but atteint, il marque pour l&apos;aidant le début de
			<lb/>
			quelque chose, et non la fin. Étrangement, même si les symptômes se manifestaient
			<lb/>
			depuis un certain temps déjà, pour l&apos;aidant c&apos;est comme si la maladie commençait
			<lb/>
			seulement au moment du diagnostic. En fait, parce que le diagnostic officialise la
			<lb/>
			maladie, il agit comme un symbole important de la représentation de la maladie pour
			<lb/>
			les aidants. Il y a l&apos;avant-diagnostic et l&apos;après-diagnostic. Le diagnostic symbolise
			<lb/>
			en quelque sorte la rupture de la vie d&apos;avant. Dans ce rapport au temps est inclus le
			<lb/>
			temps nécessaire à l&apos;évaluation : l&apos;aidée cache sa maladie au début; ensuite, le
			<lb/>
			médecin croit à une dépression et la traite pour cela, puis, il lui a fallu trouver un
			<lb/>
			autre médecin pour obtenir un meilleur diagnostic, lequel demande à son tour un
			<lb/>
			second avis. Tout cela prend du temps. L&apos;aidant calcule sans doute ce temps perdu et
			<lb/>
			tente de rentabiliser celui qui lui reste. À partir du diagnostic, le temps « compté »
			<lb/>
			commence pour l&apos;aidant et il souhaite maintenant l&apos;arrêter. L&apos;aidant ne pense pas au
			<lb/>
			futur et a même peur des dernières phases de la maladie. En outre, l&apos;aidant précise
			<lb/>
			qu&apos;il ne peut plus désormais envisager sa vie autrement qu&apos;un jour à la fois, dans
			<lb/>
			l&apos;instant présent. Le rapport au temps semble donc important de deux manières.
			<lb/>
			Premièrement, malgré des symptômes apparents, la maladie commence réellement
			<lb/>
			pour l&apos;aidant à partir du diagnostic alors que sa responsabilisation à l&apos;égard du
			<lb/>
			traitement commence avant, dans le but d&apos;obtenir ce diagnostic. Deuxièmement,
			<lb/>
			avant le diagnostic, on aimerait aller vite, savoir rapidement ce qui se passe. Les
			<lb/>
			délais sont perçus comme du temps « perdu », alors qu&apos;une fois le diagnostic
			<lb/>
			confirmé, il faudrait que le temps s&apos;arrête, que la maladie ralentisse.
			<lb/>
			Encadré 2. Extrait d&apos;un mémo théorique, aidant 003.
			<lb/>
		</figure>
		
		<head>3.3 L&apos;échantillonnage théorique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La MTE implique un échantillonnage théorique qui consiste à adapter les critères
			<lb/>
			d&apos;inclusion des participants d&apos;après la théorie en émergence. L&apos;objectif n&apos;est pas de
			<lb/>
			chercher des participants en mesure de valider la théorie en construction, mais de
			<lb/>
			tenter, à l&apos;aide de différents participants, d&apos;en comprendre la complexité, <ref type="biblio">
				de
			</ref> faire
			<lb/>
			ressortir « des variations parmi les concepts et de densifier les catégories en fonction
			<lb/>
			de leurs propriétés et de leurs dimensions » (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004, p. 241</ref>). À la
			<lb/>
			différence de l&apos;échantillonnage traditionnel qui « porte sur l&apos;expression du même
			<lb/>
			phénomène chez plusieurs personnes » (<ref type="biblio">Paillé, 2004, p. 69</ref>), l&apos;échantillonnage
			<lb/>
			théorique consiste plutôt à « observer plusieurs aspects d&apos;un même phénomène chez
			<lb/>
			une même ou plusieurs personnes » (<ref type="biblio">Paillé, 2004, p. 69</ref>). Ce qui intéresse le
			<lb/>
			théoricien enraciné au cours de l&apos;échantillonnage théorique, ce ne sont pas les cas,
			<lb/>
			mais bien les concepts à l&apos;étude. L&apos;échantillonnage théorique se construit par étapes.
			<lb/>
			Il se précise graduellement avec l&apos;avancement de l&apos;étude et le développement de la
			<lb/>
			théorie, visant de plus en plus « des objectifs d&apos;enracinement empirique et de
			<lb/>
			raffinement théorique » (<ref type="biblio">Paillé, 2004, p. 70</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;échantillonnage suit les mêmes phases que l&apos;analyse et comprend
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage ouvert, l&apos;échantillonnage relationnel et de variance puis
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage discriminant (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>). Ces phases ne sont pas
			<lb/>
			forcément linéaires et peuvent se superposer. Ainsi, pendant l&apos;échantillonnage ouvert,
			<lb/>
			les participants sont sélectionnés un peu au hasard puisqu&apos;aucun concept n&apos;a encore
			<lb/>
			démontré sa pertinence théorique. L&apos;échantillonnage ouvert peut être effectué selon la
			<lb/>
			méthode d&apos;échantillonnage par critères, à partir de critères aussi souples que celui
			<lb/>
			d&apos;être le conjoint d&apos;une personne atteinte de la MA. Il peut également s&apos;effectuer en
			<lb/>
			chaîne ou boule de neige, ce qui consiste à demander aux participants de
			<lb/>
			recommander des personnes susceptibles d&apos;être intéressées par l&apos;étude, qui à leur tour
			<lb/>
			recommandent des personnes et ainsi de suite (<ref type="biblio">Patton, 2002</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;échantillonnage relationnel et de variance, pour sa part, correspond au codage
			<lb/>
			axial de l&apos;analyse (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>). La démarche consiste à
			chercher des
			<lb/>
			éléments qui démontrent l&apos;étendue dimensionnelle d&apos;un concept, sa variance et les
			<lb/>
			relations entre les différents concepts. Il s&apos;agit donc de trouver des participants en
			<lb/>
			mesure de fournir des informations particulières sur les concepts étudiés.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;échantillonnage discriminant correspond au codage sélectif de l&apos;analyse. Il
			<lb/>
			s&apos;agit de sélectionner les participants de manière à apporter de la densité et de la
			<lb/>
			variation aux catégories identifiées (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>). Dans la phase
			<lb/>
			d&apos;échantillonnage discriminant, par exemple, il est possible de recourir à un
			<lb/>
			échantillon par cas extrêmes ou déviants (<ref type="biblio">Patton, 2002</ref>). Cela consiste à utiliser des
			<lb/>
			cas éloignés de la moyenne, des exemples hors-normes ou inhabituels de succès ou
			<lb/>
			d&apos;échecs.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Bref, parce qu&apos;elle s&apos;adapte à la théorie en construction, la méthode
			<lb/>
			d&apos;échantillonnage théorique permet l&apos;utilisation de plusieurs types d&apos;échantillonnages
			<lb/>
			différents en cours d&apos;étude. Par conséquent, le type d&apos;échantillonnage ne peut pas être
			<lb/>
			déterminé à l&apos;avance. L&apos;échantillonnage théorique s&apos;effectue jusqu&apos;à saturation des
			<lb/>
			concepts étudiés. La saturation permet de « produire un savoir riche, adéquat et
			<lb/>
			nuancé, intimement rattaché aux contextes à l&apos;intérieur desquels ils [ont] été
			<lb/>
			produits » (<ref type="biblio">Savoie-Zajc, 2004, p. 234</ref>). La saturation de l&apos;échantillonnage théorique
			<lb/>
			est atteinte lorsqu&apos;aucune donnée nouvelle n&apos;émerge par rapport à une catégorie; que
			<lb/>
			la catégorie est solidement développée en fonction de ses propriétés, de ses
			<lb/>
			dimensions, qu&apos;elle démontre une variation et que les relations entre les catégories
			<lb/>
			sont fortement établies et validées (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Le recrutement des participants de notre étude s&apos;est effectué en sept phases
			<lb/>
			distinctes. Les deux premiers participants ont été recrutés selon un échantillonnage
			<lb/>
			ouvert (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>) de sorte que deux seuls critères de recrutement
			<lb/>
			étaient retenus : être le conjoint d&apos;une personne atteinte de la MA et pouvoir exprimer
			<lb/>
			son expérience par rapport au traitement. Après le codage des transcriptions, quatre
			<lb/>
			autres participants ont été recrutés toujours selon un échantillonnage ouvert. En effet,
			<lb/>
			les catégories identifiées n&apos;avaient pas émergé suffisamment à partir des deux
			<lb/>
			premières entrevues. Néanmoins, pour cette seconde phase, un échantillonnage
			<lb/>
			relationnel et de variance (<ref type="biblio">Strauss &amp; Corbin, 2004</ref>) a été employé afin de
			rencontrer
			<lb/>
			des aidants de genre féminin de même que des aidants qui n&apos;étaient pas des conjoints.
			<lb/>
			Ce choix a permis d&apos;explorer l&apos;étendue du concept d&apos;expérience relationnelle présent
			<lb/>
			dans les premières entrevues.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À la suite de l&apos;analyse en profondeur des six premières entrevues, la troisième
			<lb/>
			phase s&apos;est effectuée selon un recrutement relationnel et de variance dans le but
			<lb/>
			d&apos;étendre le concept de représentation du traitement en cherchant des aidants vivant
			<lb/>
			des situations différentes : une aidante dont la mère était institutionnalisée dans un
			<lb/>
			centre d&apos;hébergement de soins de longue durée lors de l&apos;entrevue et une aidante qui a
			<lb/>
			refusé le traitement pharmacologique pour son proche. L&apos;analyse des huit premières
			<lb/>
			entrevues fut accompagnée d&apos;une synthèse des catégories émergentes et d&apos;un premier
			<lb/>
			essai de schématisation illustrant les liens entre les catégories devenues alors des
			<lb/>
			modèles théoriques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour la quatrième phase de recrutement et de collecte des données, des aidants
			<lb/>
			capables d&apos;éclairer les catégories Représentation de la responsabilité et Implication
			<lb/>
			dans le traitement ont été recherchés à l&apos;aide d&apos;un échantillonnage relationnel et de
			<lb/>
			variance. Le critère de sélection retenu a été l&apos;âge plus avancé afin de tenir compte
			<lb/>
			d&apos;un point de vue différent qui pourrait être générationnel. Parmi les participants de
			<lb/>
			cette quatrième vague de recrutement, un aidant qui a vécu l&apos;ensemble des étapes du
			<lb/>
			processus de traitement, car sa conjointe était décédée au moment de l&apos;entrevue.
			<lb/>
			Enfin, une femme aidante dont le proche ne recevait aucun traitement complétait la
			<lb/>
			cohorte. Les propos de ces derniers ont permis de documenter les catégories
			<lb/>
			Représentation du traitement et Implication dans le traitement et la relation entre les
			<lb/>
			deux. Un second travail de synthèse des douze premières entrevues a été réalisé
			<lb/>
			menant à la proposition de deux nouveaux schémas théoriques plutôt que trois. Cette
			<lb/>
			étape est décrite plus loin.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Pour les cinquième et sixième phases de recrutement, vu l&apos;état d&apos;avancement de
			<lb/>
			la théorie en émergence, l&apos;échantillonnage discriminant a été privilégié (<ref type="biblio">Strauss &amp;<lb/>
				Corbin, 2004</ref>). Il comprenait des aidants un peu plus âgés que les précédents, une
			<lb/>
			aidante dont le proche ne recevait pas de traitement anticholinergique et une aidante
			<lb/>
			dont la particularité était de partager la responsabilité de l&apos;accompagnement de son
			<lb/>
			père avec ses six frères et soeurs. Il s&apos;avérait intéressant d&apos;entendre son expérience,
			<lb/>
			passablement différente des autres. De plus, cette aidante travaillait comme chef de
			<lb/>
			projet clinique pour une compagnie pharmaceutique productrice
			<lb/>
			d&apos;anticholinestérasiques. Elle était aussi susceptible d&apos;entretenir une opinion
			<lb/>
			professionnelle au sujet du traitement de la MA.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse synthèse des 16 premières entrevues qui a suivi a permis de faire
			<lb/>
			émerger des modèles théoriques passablement étoffés. Les entrevues suivantes ont
			<lb/>
			servi à enrichir et valider les deux modèles théoriques que sont la construction de la
			<lb/>
			représentation de la responsabilité d&apos;aidant et l&apos;implication dans le traitement. C&apos;est
			<lb/>
			ainsi que les quatre derniers aidants ont été rencontrés au cours de la septième phase
			<lb/>
			d&apos;entrevues. Le <ref type="table">Tableau 3</ref> présente l&apos;ensemble de cette procédure d&apos;échantillonnage,
			<lb/>
			de collecte et d&apos;analyse des données.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>4. Développement d&apos;un modèle théorique enraciné dans les données
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Afin de saisir la pertinence et le degré d&apos;ancrage dans les données des modèles
			<lb/>
			théoriques construits, il s&apos;avère essentiel de décrire la route empruntée pour y arriver.
			<lb/>
			Il est apparu dès l&apos;analyse de la première entrevue que la responsabilité à l&apos;égard du
			<lb/>
			traitement implique un certain nombre de tâches. Il s&apos;agit spécifiquement du
			<lb/>
			diagnostic, de l&apos;ordonnance, de la décision de recourir à la médication, du choix du
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="table">Tableau 3
			<lb/>
			Procédure d&apos;échantillonnage
			<lb/>
			Phase
			<lb/>
			Participants
			<lb/>
			Caractéristiques de l&apos;échantillonnage
			<lb/>
			Phase 1
			<lb/>
			001
			<lb/>
			002
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : ouvert
			<lb/>
			Première analyse des entrevues : codage ouvert
			<lb/>
			Phase 2
			<lb/>
			003
			<lb/>
			004
			<lb/>
			005
			<lb/>
			006
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : ouvert et relationnel et de
			<lb/>
			variance
			<lb/>
			Étendue de la catégorie : expérience relationnelle
			<lb/>
			Aidants recherchés : aidants non conjoints (003, 004)
			<lb/>
			et de genre féminin (005 et 006)
			<lb/>
			Seconde analyse des entrevues 001-004 : codage ouvert et identification de
			<lb/>
			catégories
			<lb/>
			Phase 3
			<lb/>
			007
			<lb/>
			008
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : relationnel et de variance
			<lb/>
			Étendue de la catégorie : représentation du traitement
			<lb/>
			Aidants recherchés : aidants dont le proche est
			<lb/>
			hébergé (007) et sans traitement (008)
			<lb/>
			Première synthèse des entrevues 001 à 008 : production de schémas théoriques
			<lb/>
			Phase 4
			<lb/>
			009
			<lb/>
			010
			<lb/>
			011
			<lb/>
			012
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : relationnel et de variance
			<lb/>
			Étendue des catégories : représentation de la
			<lb/>
			responsabilité et implication dans le traitement
			<lb/>
			Aidants recherchés : aidants conjoints âgés (009 à
			<lb/>
			012)
			<lb/>
			Seconde synthèse des entrevues 001 à 012 : production de schémas théoriques
			<lb/>
			Phase 5
			<lb/>
			013
			<lb/>
			014
			<lb/>
			015
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : discriminant
			<lb/>
			Étendue des catégories : représentation de la
			<lb/>
			responsabilité et du traitement
			<lb/>
			Aidants recherchés : aidants âgés (013, 015) et
			<lb/>
			aidants dont le proche est sans traitement (015)
			<lb/>
			Phase 6
			<lb/>
			016
			<lb/>
			Type d&apos;échantillonnage : discriminant
			<lb/>
			Étendue des catégories : représentation de la
			<lb/>
			responsabilité et du traitement
			<lb/>
			Aidant recherché : aidant dont le rapport au
			<lb/>
			traitement (intérêt professionnel) et la forme de prise
			<lb/>
			en charge (répartition familiale, sans cohabitation)
			<lb/>
			sont différents
			<lb/>
			Troisième synthèse des entrevues 001 à 016 : production de schémas
			<lb/>
			théoriques
			<lb/>
			Phase 7
			<lb/>
			017
			<lb/>
			018
			<lb/>
			019
			<lb/>
			020
			<lb/>
			Échantillonnage ouvert
			<lb/>
			Dernière synthèse des entrevues 001 à 020 : analyse et validation des schémas
			<lb/>
			théoriques finaux
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>médicament, du suivi du traitement. Certaines de ces responsabilités sont assumées
			<lb/>
			par les aidants, notamment les démarches pour l&apos;obtention d&apos;un diagnostic ou la
			<lb/>
			gestion quotidienne du traitement, alors nommées autonomisation dans le traitement.
			<lb/>
			En parallèle, d&apos;autres rôles au regard du traitement relèvent des médecins, comme le
			<lb/>
			diagnostic, le choix du type de médicament prescrit, l&apos;ajustement de dosage. Ainsi, il
			<lb/>
			s&apos;agit des différentes étapes du traitement.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dès les premières entrevues, il est également ressorti de celles-ci que la
			<lb/>
			représentation du traitement s&apos;avère plus inclusive qu&apos;envisagé initialement. Alors
			<lb/>
			que pour nous elle englobait les traitements anticholinestérasiques et
			<lb/>
			antiglutamatergiques, les aidants y incluaient d&apos;autres médicaments pour le
			<lb/>
			soulagement de symptômes reliés à la MA comme des antidépresseurs, des
			<lb/>
			antipsychotiques ou des somnifères. Ils y associent également des éléments non
			<lb/>
			pharmacologiques comme des attitudes à l&apos;égard du proche, de la stimulation
			<lb/>
			physique ou cognitive, des vitamines, des nutriments, des produits naturels et même
			<lb/>
			des aliments (huile de poisson, thé, vin rouge). Dès lors, il a fallu tenir compte de la
			<lb/>
			vision holiste des aidants au regard du traitement, en dépit du fait que l&apos;objet d&apos;étude
			<lb/>
			ciblait au départ les médicaments « officiels » contre la MA.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À ce premier stade d&apos;analyse, le traitement était constitué de différentes étapes
			<lb/>
			et revêtait un sens d&apos;obligation morale : les aidants ne ressentaient pas qu&apos;on leur
			<lb/>
			laissait le choix. En outre, ils entretenaient un grand espoir relativement au
			<lb/>
			traitement : ils espéraient qu&apos;il contribuerait à une aggravation moins rapide de la
			<lb/>
			maladie. L&apos;analyse des données a permis de mettre en lumière les attentes générales
			<lb/>
			envers le traitement : une stabilisation de la maladie et des impacts positifs
			<lb/>
			perceptibles.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;exploration plus en profondeur des catégories s&apos;est avérée nécessaire pour
			<lb/>
			saisir l&apos;articulation entre chacune d&apos;elles au cours de la phase suivante de collecte de
			<lb/>
			données. Considérant la nature des catégories recensées et la complexité qui
			<lb/>
			commençait à poindre, le modèle théorique a été scindé en deux schémas différents,
			<lb/>
			mais interreliés : la représentation du traitement et l&apos;implication dans le traitement. La
			<lb/>
			poursuite de la collecte de données a servi à réfléchir à cette décision.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ainsi, l&apos;analyse des huit premières entrevues a conduit à l&apos;élaboration d&apos;un
			<lb/>
			modèle de représentation du traitement comportant trois idées principales : 1) le
			<lb/>
			traitement vu comme un processus holiste impliquant des médicaments, des
			<lb/>
			interventions non pharmacologiques et des traitements alternatifs; 2) le traitement vu
			<lb/>
			comme une prescription (ou obligation) médicale induite par la méconnaissance
			<lb/>
			qu&apos;ont les aidants du médicament, la confiance envers le médecin et les attentes par
			<lb/>
			rapport aux traitements; et enfin 3) le traitement vu comme une obligation éthique
			<lb/>
			envers son proche. L&apos;évaluation positive du traitement, ou la perception d&apos;une
			<lb/>
			amélioration ou d&apos;une stabilisation de la maladie, cristallise l&apos;obligation médicale et
			<lb/>
			éthique de poursuivre le traitement, car il n&apos;y a pas de raison de ne pas le faire. Par
			<lb/>
			ailleurs, l&apos;évaluation négative du traitement, ou le constat d&apos;une stabilisation, voire
			<lb/>
			d&apos;une aggravation de la maladie, contribuera soit à sa remise en question, soit à sa
			<lb/>
			poursuite, car « ça pourrait être pire ». C&apos;est à partir de ces considérations qu&apos;a été
			<lb/>
			construit un premier schéma illustrant les liens entre ces trois principales catégories,
			<lb/>
			schéma présenté à la <ref type="figure">Figure 2</ref>.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse des entrevues suivantes a permis de valider la représentation holiste
			<lb/>
			du traitement. Les nouveaux aidants partagent aussi cette vision holiste au point de
			<lb/>
			suggérer, dans le schéma subséquent, de l&apos;illustrer dans une position qui englobe les
			<lb/>
			autres représentations. Par ailleurs, les nouvelles entrevues ont permis de mettre en
			<lb/>
			lumière des aspects de la représentation du traitement qui n&apos;étaient pas apparus lors
			<lb/>
			des premières entrevues. Par exemple, l&apos;obligation d&apos;accepter le médicament est ici
			<lb/>
			comprise comme une prescription (obligation) médicale alimentée par le rapport
			<lb/>
			asymétrique avec le médecin. Il s&apos;agit d&apos;un locus de contrôle externe 2 . Enfin, les
			<lb/>
			aidants poursuivent le traitement parce qu&apos;il répond aux attentes ou, lorsque ce n&apos;est
			<lb/>
			pas le cas, parce qu&apos;ils entretiennent l&apos;espoir que ce sera mieux en le poursuivant.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 2. Représentation du traitement. Synthèse des entrevues 001 à 008.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Dès lors, dans le prolongement des discours des aidants, le traitement est représenté
			<lb/>
			comme une conviction qu&apos;il s&apos;agit de la meilleure solution pour leur proche. Cela
			<lb/>
			reflète un locus de contrôle interne 3 alimenté par leurs attentes d&apos;amélioration, une
			<lb/>
			appréciation de l&apos;impact positif du traitement, l&apos;espoir d&apos;une détérioration moins
			<lb/>
			rapide et leur capacité de payer le médicament. Le second schéma créé est présenté à
			<lb/>
			la <ref type="figure">Figure 3</ref>.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Rappelons le choix effectué plus tôt de construire deux modèles : le premier sur
			<lb/>
			la représentation du traitement, lequel vient d&apos;être décrit, et le second sur
			<lb/>
			l&apos;implication dans le traitement. En ce qui a trait au second modèle, il avait d&apos;abord
			<lb/>
			été construit pour décrire un processus en différentes étapes (diagnostic, choix du
			<lb/>
			médicament, modification du dosage, etc.). Or, cela ne permettait pas d&apos;en saisir le
			<lb/>
			caractère dynamique. L&apos;idée du processus d&apos;autonomisation a été conservée en
			<lb/>
			interprétant les données de manière à en faire ressortir les composantes, lesquelles
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>on ne sait pas si cela fonctionne ou non
			<lb/>
			méconnaissance des aidants du médicament,
			<lb/>
			confiance envers le médecin,
			<lb/>
			attentes par rapport aux traitements
			<lb/>
			Anticholinestérasiques, antiglutamatergiques et psychotropes,
			<lb/>
			produits naturels, vitamines, nutriments et aliments,
			<lb/>
			interventions sociales et communicationnelles
			<lb/>
			(1) Traitement holiste
			<lb/>
			évaluation négative de
			<lb/>
			l&apos;impact du traitement
			<lb/>
			(détérioration)
			<lb/>
			évaluation positive de
			<lb/>
			l&apos;impact du traitement
			<lb/>
			(stabilisation)
			<lb/>
			remise en question du
			<lb/>
			traitement
			<lb/>
			poursuite du traitement
			<lb/>
			(2) Prescription médicale
			<lb/>
			(3) Obligation éthique (morale)
			<lb/>
			o
			<lb/>
			1, pp. 176-210.
			<lb/>
			196
			<lb/>
			Figure 3. Représentation du traitement. Synthèse des entrevues 001 à 012.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>s&apos;avèrent présentes à plusieurs étapes lors du traitement. Cette manière d&apos;envisager
			<lb/>
			l&apos;implication dans le traitement permettait en outre d&apos;y inclure la représentation du
			<lb/>
			traitement et donc d&apos;éviter de concevoir deux modèles distincts. Voici comment. Les
			<lb/>
			huit premières entrevues montrent que l&apos;engagement dans le traitement nécessite des
			<lb/>
			conditions facilitantes. Celles-ci comptent les connaissances préalables ou acquises
			<lb/>
			des aidants sur la maladie et le traitement, leur perception des compétences requises
			<lb/>
			pour s&apos;impliquer dans le traitement et la représentation du traitement. En revanche,
			<lb/>
			des conditions qui entravent l&apos;engagement dans le traitement sont aussi présentes :
			<lb/>
			des contraintes individuelles (l&apos;absence de connaissances sur la maladie et le
			<lb/>
			traitement), des contraintes relationnelles (manque de reconnaissance ressenti par les
			<lb/>
			aidants, mauvaise communication ou absence de collaboration du médecin à certains
			<lb/>
			moments du traitement) et les contraintes institutionnelles (règles, normes ou
			<lb/>
			philosophie des institutions auxquelles les aidants recourent pour être secondés dans
			<lb/>
			leur responsabilité ainsi que les délais pour obtenir des rendez-vous ou le diagnostic).
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Anticholinestérasiques
			<lb/>
			Antiglutamatergiques
			<lb/>
			Traitement holiste
			<lb/>
			Psychotropes
			<lb/>
			Interventions sociales et
			<lb/>
			communicationnelles
			<lb/>
			Produits naturels, vitamines, nutriments et aliments
			<lb/>
			Locus de contrôle externe
			<lb/>
			Prescription médicale
			<lb/>
			Locus de contrôle interne
			<lb/>
			Obligation éthique envers le
			<lb/>
			proche
			<lb/>
			Asymétrie dans le rapport
			<lb/>
			médecin/aidant
			<lb/>
			Conviction que c&apos;est la meilleure
			<lb/>
			décision (attentes, espoir,
			<lb/>
			évaluation de l&apos;impact, capacité de
			<lb/>
			payer)
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Il a ainsi été possible de créer une première version d&apos;un modèle illustrant des
			<lb/>
			interactions qui permettent l&apos;autonomisation des aidants dans le traitement (voir la
			<lb/>
			<ref type="figure">Figure 4</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 4. Autonomisation dans le traitement. Synthèse des entrevues 001 à 008.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Le modèle comportait deux limites. D&apos;abord, les liens entre les différentes
			<lb/>
			catégories méritaient d&apos;être mieux représentés et articulés. Ensuite, le modèle perdait
			<lb/>
			un peu son sens sans les étapes du traitement, lesquelles doivent être mises en valeur.
			<lb/>
			Il a fallu trouver une autre façon de présenter à la fois les étapes du traitement
			<lb/>
			(diagnostic, gestion de la médication, surveillance des effets secondaires, etc.) et les
			<lb/>
			composantes de cette implication (connaissances, compétences, contraintes, etc.). Un
			<lb/>
			continuum représentant les différentes étapes et positionné sous le modèle précédent,
			<lb/>
			suggérant que les conditions qui facilitent ou entravent l&apos;engagement dans le
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Compétences
			<lb/>
			 devient expert
			<lb/>
			 s&apos;en remet à l&apos;expert
			<lb/>
			Représentation du TTT
			<lb/>
			 holiste
			<lb/>
			 prescription médicale
			<lb/>
			 obligation éthique
			<lb/>
			Conditions entravant
			<lb/>
			l&apos;implication dans le TTT
			<lb/>
			Connaissances
			<lb/>
			 préalables
			<lb/>
			 acquises
			<lb/>
			 absence de connaissances
			<lb/>
			Conditions facilitant
			<lb/>
			l&apos;implication dans le TTT
			<lb/>
			Contraintes institutionnelles
			<lb/>
			 délai pour diagnostic et rendez-<lb/>vous
			<lb/>
			 normes, règles, philosophie des
			<lb/>
			institutions
			<lb/>
			Contraintes relationnelles
			<lb/>
			 pas de considération du point de
			<lb/>
			vue des aidants
			<lb/>
			 manque de communication ou
			<lb/>
			de collaboration du médecin
			<lb/>
			 S&apos;en remet à l&apos;expert
			<lb/>
			Contraintes individuelles
			<lb/>
			 absence de connaissances
			<lb/>
			Légende
			<lb/>
			TTT : traitement
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>traitement s&apos;appliquent à l&apos;ensemble des étapes, a été ajouté. Or, l&apos;implication
			des
			<lb/>
			aidants dans le traitement ne se manifeste pas de la même manière à chacune des
			<lb/>
			étapes. La représentation imaginée devenait donc inappropriée. Toutefois, des
			<lb/>
			déterminants individuels, relationnels et organisationnels modulent l&apos;implication. Ils
			<lb/>
			constituent des conditions reflétant les capacités des aidants à s&apos;impliquer ou non
			<lb/>
			dans le traitement de leur proche à chacune des étapes et de manière différente.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ainsi, la catégorie Connaissances a été conservée. Les connaissances des
			<lb/>
			aidants sur la maladie et le traitement, qu&apos;elles soient antérieures à la maladie de leur
			<lb/>
			proche ou acquises par la suite, facilitent l&apos;implication en ce qui concerne le
			<lb/>
			diagnostic, la décision de traitement et l&apos;accès aux services. À l&apos;opposé, le manque de
			<lb/>
			connaissances favorise le recours au locus de contrôle externe qui consiste à
			<lb/>
			envisager le traitement comme une prescription médicale sans implication dans la
			<lb/>
			décision de traitement.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>De même, la réflexivité des aidants, utilisée à la place de la catégorie
			<lb/>
			Compétences dans le modèle antérieur, se manifeste moins lors de la décision de
			<lb/>
			traitement lequel est alors perçu comme une prescription médicale au sens
			<lb/>
			d&apos;obligation d&apos;y recourir, et davantage lors du suivi de la médication. Le suivi
			<lb/>
			comprend la surveillance de la prise de médicaments, la gestion des effets secondaires
			<lb/>
			et la modification du dosage. Il est également présent lors de l&apos;arrêt du traitement.
			<lb/>
			Dans certains cas, les étapes sont exclusivement vécues au domicile des aidants, donc
			<lb/>
			en l&apos;absence d&apos;interactions quotidiennes et systématiques avec des médecins ou
			<lb/>
			professionnels de la santé. Dans d&apos;autres cas, ce sont précisément ces interactions
			<lb/>
			avec les professionnels qui permettent la réflexivité des aidants, comme des
			<lb/>
			discussions et réflexions sur les effets secondaires. Les interactions avec le médecin,
			<lb/>
			identifiées préalablement comme des contraintes relationnelles, agissent ainsi plutôt
			<lb/>
			comme des déterminants relationnels susceptibles d&apos;intervenir sur la capacité des
			<lb/>
			aidants à s&apos;impliquer ou non dans le traitement du proche. L&apos;interaction positive,
			<lb/>
			comme l&apos;échange réciproque, l&apos;écoute, la confiance, permet en effet aux aidants de
			<lb/>
			s&apos;impliquer surtout dans la décision de traitement, la gestion des effets secondaires et
			<lb/>
			la modification du dosage. En revanche, le fait que les aidants ne soient pas impliqués
			<lb/>
			dans les décisions fait en sorte d&apos;alourdir leur tâche, de diminuer leur motivation à
			<lb/>
			s&apos;impliquer tout en augmentant leur sentiment d&apos;exclusion à l&apos;égard du traitement.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Enfin, ajoutons les contraintes institutionnelles susceptibles d&apos;intervenir lors de
			<lb/>
			certaines étapes pour entraver ou faciliter l&apos;implication dans le traitement. De fait, les
			<lb/>
			contraintes (règles, normes, philosophie, délais d&apos;attente) peuvent motiver l&apos;aidant à
			<lb/>
			s&apos;impliquer davantage pour défendre les droits de son proche à recevoir un traitement
			<lb/>
			adéquat. En revanche, ces contraintes peuvent aussi freiner les aidants en leur laissant
			<lb/>
			un sentiment de dépossession et de perte de pouvoir, notamment aux étapes du
			<lb/>
			diagnostic, de la décision de traitement ou de l&apos;hébergement du proche. La <ref type="figure">Figure 5</ref>
			<lb/>
			présente le modèle construit pour illustrer les données relatives à l&apos;implication dans le
			<lb/>
			traitement provenant des douze premières entrevues. Elle montre comment la
			<lb/>
			présence ou l&apos;absence de connaissances, de réflexivité, d&apos;interaction avec le médecin
			<lb/>
			et de contraintes facilitent ou non l&apos;implication dans le traitement et à quelles étapes
			<lb/>
			cela se produit. Enfin, le modèle met l&apos;accent sur l&apos;impact de l&apos;absence d&apos;implication.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;analyse des entrevues subséquentes, soit l&apos;interprétation des 16 premières
			<lb/>
			entrevues, nous a ramenées en arrière. En effet, bien que la représentation du
			<lb/>
			traitement soit distincte de l&apos;implication dans le traitement au plan conceptuel, elles
			<lb/>
			ne formaient qu&apos;une seule et même idée empirique pour les aidants. La représentation
			<lb/>
			du traitement devenait dorénavant une partie intégrante, voire centrale de
			<lb/>
			l&apos;implication des aidants dans le traitement. Cette représentation a surtout une
			<lb/>
			influence pour la phase de prescription médicale et de réflexion à l&apos;égard du
			<lb/>
			traitement. La représentation du traitement est par ailleurs influencée par les
			<lb/>
			interactions avec le médecin et les déterminants organisationnels, comme les coûts ou
			<lb/>
			l&apos;accès au traitement. Une fois la réflexion effectuée, les aidants internalisent leur
			<lb/>
			décision de traitement et l&apos;actualisent en effectuant différentes tâches : surveillance de
			<lb/>
			la prise de médicaments et des effets secondaires, ajustement de dosage, etc. La
			<lb/>
			gestion quotidienne du traitement aura à son tour une influence sur les interactions
			<lb/>
			avec le médecin et le contexte organisationnel dans lequel il s&apos;inscrit. Ainsi, de deux
			<lb/>
			modèles, on revient à un seul. Par conséquent, un nouveau schéma, présenté à la
			<lb/>
			<ref type="figure">Figure 6</ref>, reflète les données des 16 premières entrevues.
			<lb/>
		</p>
		
		
		<figure>Figure 5 : Implication dans le traitement. Synthèse des entrevues 001 à 012.
			<lb/>
			-<lb/>+
			<lb/>
			-<lb/>+
			<lb/>
			Légende
			<lb/>
			TTT : traitement
			<lb/>
			Étapes implication
			<lb/>
			Impacts Étapes
			<lb/>
			non-<lb/>implication
			<lb/>
			contraintes
			<lb/>
			organisation-<lb/>nelles
			<lb/>
			réflexivité
			<lb/>
			surveillance prise
			<lb/>
			médication
			<lb/>
			gestion effets
			<lb/>
			modification dosage
			<lb/>
			décision arrêt TTT
			<lb/>
			défense
			<lb/>
			des droits
			<lb/>
			du proche
			<lb/>
			diagnostic
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			cessation TTT
			<lb/>
			hébergement
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			TTT perçu
			<lb/>
			prescription
			<lb/>
			médicale
			<lb/>
			perte de pouvoir
			<lb/>
			(dépossession)
			<lb/>
			+
			<lb/>
			+
			<lb/>
			+
			<lb/>
			interactions
			<lb/>
			aidants/médecins
			<lb/>
			connaissances
			<lb/>
			diagnostic
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			accès aux services
			<lb/>
			+
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			cessation TTT
			<lb/>
			responsabilité
			<lb/>
			générale TTT
			<lb/>
			TTT perçu
			<lb/>
			prescription
			<lb/>
			médicale
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			décision TTT
			<lb/>
			modification dosage
			<lb/>
			gestion effets
			<lb/>
			décision arrêt TTT
			<lb/>
			lourdeur tâche
			<lb/>
			sentiment exclusion TTT
			<lb/>
			baisse motivation à
			<lb/>
			s&apos;impliquer
			<lb/>
			+
			<lb/>
			-<lb/>+
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Une autre série de quatre entrevues a été effectuée. Les catégories sont
			<lb/>
			demeurées les mêmes, permettant de croire à l&apos;atteinte de la saturation. Par contre, le
			<lb/>
			modèle s&apos;est quelque peu modifié afin de mieux représenter visuellement les
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Légende
			<lb/>
			TTT : traitement
			<lb/>
			6. Interaction
			<lb/>
			aidants/MD
			<lb/>
			 confiance
			<lb/>
			 asymétrie
			<lb/>
			d&apos;expertise
			<lb/>
			7. Déterminants
			<lb/>
			organisationnels
			<lb/>
			 organisation des
			<lb/>
			services
			<lb/>
			 coût TTT
			<lb/>
			 écart entre les
			<lb/>
			attentes et les
			<lb/>
			services reçus
			<lb/>
			3. Représentation du traitement
			<lb/>
			4. Internalisa-<lb/>tion de la
			<lb/>
			décision
			<lb/>
			TTT
			<lb/>
			2. Réflexion
			<lb/>
			recherche
			<lb/>
			d&apos;informations
			<lb/>
			évaluation des risques
			<lb/>
			/bénéfices
			<lb/>
			1. Prescription médicale
			<lb/>
			s&apos;en remet à l&apos;expert ou à la
			<lb/>
			décision de l&apos;aidé/famille
			<lb/>
			5. Actualisation du rôle dans le TTT
			<lb/>
			 surveillance de la prise de medicament
			<lb/>
			 surveillance des effets secondaires
			<lb/>
			 ajustement de dosage
			<lb/>
			 vérification de l&apos;atteinte des objectifs TTT
			<lb/>
			 évaluation des risques/coûts/bénéfices
			<lb/>
			o
			<lb/>
			1, pp. 176-210.
			<lb/>
			202
			<lb/>
			Accessibilité
			<lb/>
			aux soins et
			<lb/>
			services de
			<lb/>
			santé
			<lb/>
			Interaction aidant-MD
			<lb/>
			 reconnaissance réciproque
			<lb/>
			des compétences
			<lb/>
			 rapport de confiance
			<lb/>
			 asymétrie d&apos;expertise
			<lb/>
			 absence de considération des
			<lb/>
			médecins de l&apos;expérience
			<lb/>
			morale
			<lb/>
			 des aidants
			<lb/>
			Représentation du TTT
			<lb/>
			 définition du TTT
			<lb/>
			 attentes et croyances
			<lb/>
			 impact du TTT
			<lb/>
			Actualisation du rôle dans le TTT
			<lb/>
			 surveillance de la prise de médicaments
			<lb/>
			 surveillance des effets secondaires
			<lb/>
			 ajustement de dosage
			<lb/>
			 vérification de l&apos;atteinte des objectifs
			<lb/>
			TTT
			<lb/>
			 évaluation des risques/couts/bénéfices
			<lb/>
			Prescription médicale
			<lb/>
			Recherche d&apos;informations
			<lb/>
			Réflexion et
			<lb/>
			internalisation
			<lb/>
			de la décision
			<lb/>
			Légende
			<lb/>
			TTT : traitement
			<lb/>
			Figure 6. Implication des aidants dans le traitement pharmacologique de leur proche
			<lb/>
			atteint de la MA. Synthèse des entrevues 001 à 016.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>interactions entre les différentes catégories. Dès lors, la <ref type="figure">Figure 7</ref> représente la
			<lb/>
			synthèse finale des 20 entrevues. Elle illustre le processus d&apos;implication des aidants
			<lb/>
			dans le traitement. On constate que les phases de prescription médicale, de recherche
			<lb/>
			d&apos;informations et de réflexion conduisent à l&apos;actualisation du rôle dans le traitement.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Toutes ces phases se produisent selon la représentation que les aidants se font
			<lb/>
			du traitement et sont influencées par les interactions avec le médecin tout en les
			<lb/>
			influençant à leur tour. Enfin, l&apos;implication des aidants dans le traitement s&apos;effectue
			<lb/>
			dans le contexte plus global de l&apos;accessibilité aux soins et aux services de santé.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ce modèle synthèse permet de mieux comprendre l&apos;expérience des aidants au
			<lb/>
			regard du traitement tout en procurant les éléments essentiels au développement de la
			<lb/>
			représentation du traitement. Cependant, le modèle a été repris avec trois motivations.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 7. Implication des aidants dans le traitement pharmacologique de leur proche
			<lb/>
			atteint de la MA. Synthèse des entrevues 001 à 020.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Rendre encore plus explicite le processus sous-jacent de l&apos;implication dans le
			<lb/>
			traitement; mettre en évidence la catégorie centrale de ce modèle soit la
			<lb/>
			représentation du traitement; et mieux faire ressortir le lien qu&apos;elle entretient avec les
			<lb/>
			autres catégories. La notion d&apos;implication dans le traitement a aussi été remplacée par
			<lb/>
			celle de l&apos;engagement, ce qui paraît plus juste dans la mesure où l&apos;engagement réfère
			<lb/>
			davantage à la notion de promesse envers l&apos;autre, plus appropriée dans le contexte de
			<lb/>
			cette étude. Ce dernier modèle est illustré à la Figure 8. Les phases sont demeurées
			<lb/>
			les mêmes, mais leur interaction est moins linéaire. L&apos;actualisation dans le traitement
			<lb/>
			n&apos;est effectivement pas la finalité du processus et ramène constamment les aidants
			<lb/>
			vers une recherche d&apos;informations qui demande encore réflexion. Ce dernier modèle
			<lb/>
			fait mieux ressortir l&apos;importance de la représentation du traitement dans ce processus
			<lb/>
			d&apos;engagement dans la mesure où il englobe les différentes phases de l&apos;engagement.
			<lb/>
			Aussi, l&apos;accent est mis sur les phases qui sont influencées par les relations avec le
			<lb/>
			médecin. Enfin, il comprend la catégorie centrale du premier modèle théorique de
			<lb/>
			cette étude sur la construction de la responsabilité morale (ce modèle n&apos;a pas été
			<lb/>
			présenté dans cet article) : les relations aidant-aidé sur lesquelles reposent la réflexion
			<lb/>
			sur le traitement et son actualisation.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure>Figure 8 : Engagement des aidants dans le traitement pharmacologique de leur proche
			<lb/>
			atteint de la MA. Schéma final des entrevues 001 à 020.
			<lb/>
			Légende
			<lb/>
			TTT : traitement
			<lb/>
			Prescription
			<lb/>
			médicale
			<lb/>
			Actualisation du
			<lb/>
			rôle dans le TTT
			<lb/>
			Réflexion et
			<lb/>
			internalisation de la
			<lb/>
			décision de TTT
			<lb/>
			Recherche
			<lb/>
			d&apos;informations sur
			<lb/>
			la maladie et le TTT
			<lb/>
			Représentation du
			<lb/>
			TTT
			<lb/>
			Accessibilité au TTT
			<lb/>
			Relations
			<lb/>
			aidant-médecin
			<lb/>
			Relations
			<lb/>
			aidant-aidé
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>En résumé, ce dernier modèle théorique illustre l&apos;engagement des aidants dans
			<lb/>
			le traitement par un processus somme toute assez simple qui pourrait être
			<lb/>
			transférable. La transférabilité renvoie à la capacité des résultats de s&apos;étendre à
			<lb/>
			d&apos;autres situations. De fait, dans la MTE, les processus sociaux qui sont relevés sont
			<lb/>
			considérés comme stables, durables et capables de tenir compte de changements de
			<lb/>
			sorte qu&apos;ils peuvent s&apos;appliquer à d&apos;autres situations ou phénomènes (<ref type="biblio">Laperrière,
				<lb/>
				1997
			</ref>
			). Pour ce faire, on peut spécifier les caractéristiques du contexte et de la
			<lb/>
			population à l&apos;étude et diversifier les cas pour permettre de passer d&apos;une théorie
			<lb/>
			substantive à une théorie formelle. Ou encore, il suffit d&apos;accentuer la profondeur et
			<lb/>
			l&apos;exhaustivité sociosymbolique de l&apos;analyse, autrement dit rechercher une
			<lb/>
			représentativité sémiotique; ou de faire ressortir les processus sociaux, c&apos;est-à-dire
			<lb/>
			viser une représentativité des processus (
			<ref type="biblio">Glaser &amp; Strauss, 1967; Laperrière, 1997;
				<lb/>
				Lincoln &amp; Guba, 1985
			</ref>
			). Dans le cadre de la présente étude, il est envisageable
			<lb/>
			d&apos;imaginer que ce processus d&apos;engagement dans le traitement puisse s&apos;appliquer à
			<lb/>
			d&apos;autres types d&apos;aidants et à d&apos;autres problématiques que la maladie d&apos;Alzheimer,
			<lb/>
			comme certaines maladies psychiatriques ou certaines déficiences intellectuelles.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Bien que le modèle présente un processus général, il est nécessaire de le décrire
			<lb/>
			plus spécifiquement selon les résultats de notre étude. D&apos;abord, les aidants perçoivent
			<lb/>
			le traitement comme une prescription médicale, dans son sens d&apos;ordonnance et
			<lb/>
			d&apos;obligation, en raison de l&apos;espoir qu&apos;ils entretiennent envers le traitement et de la
			<lb/>
			confiance envers le médecin. Ensuite, les aidants entreprennent une recherche
			<lb/>
			d&apos;informations sur le traitement qui leur permet de réfléchir puis d&apos;internaliser la
			<lb/>
			décision de départ. Certains décideront alors de recourir aux traitements traditionnels,
			<lb/>
			d&apos;autres choisiront plutôt les traitements alternatifs (produits naturels, aliments,
			<lb/>
			changement d&apos;attitudes envers leur proche) et d&apos;autres adopteront les deux approches
			<lb/>
			thérapeutiques. Quoi qu&apos;ils décident, il s&apos;agira par la suite de leur propre décision, et
			<lb/>
			non plus celle du médecin, qu&apos;ils vont actualiser au quotidien en réalisant des tâches
			<lb/>
			spécifiques, par exemple, surveiller la prise de médicaments (ou de vitamines, de
			<lb/>
			produits naturels), être attentifs aux effets secondaires (présents ou absents) ou encore
			<lb/>
			ajuster le dosage. Cette implication des aidants nécessite l&apos;interaction avec leur
			<lb/>
			médecin, laquelle est présente aux phases de prescription, de recherche
			<lb/>
			d&apos;informations et d&apos;actualisation dans le traitement. Ces relations avec le médecin se
			<lb/>
			caractérisent de trois façons : elles sont asymétriques en raison des connaissances et
			<lb/>
			du statut du médecin; elles sont néanmoins fondées sur une reconnaissance
			<lb/>
			réciproque des compétences, c&apos;est-à-dire que les aidants reconnaissent l&apos;expertise du
			<lb/>
			médecin en ce qui concerne le diagnostic et le traitement, et les médecins
			<lb/>
			reconnaissent les compétences des aidants pour gérer la médication, identifier les
			<lb/>
			effets secondaires, modifier les dosages et même pour refuser le traitement
			<lb/>
			traditionnel; enfin, ces relations sont marquées par le manque de prise en compte de
			<lb/>
			la part des médecins de la responsabilité morale plus globale des aidants à l&apos;égard de
			<lb/>
			leur proche. Ceci se manifeste dans la manière expéditive et impersonnelle avec
			<lb/>
			laquelle les aidants sont reçus lors de la consultation médicale, dans la façon parfois
			<lb/>
			indélicate avec laquelle le diagnostic leur est annoncé ou encore le manque de suivi
			<lb/>
			de leur situation de la part du médecin. Les phases de réflexion et d&apos;actualisation dans
			<lb/>
			le traitement sont, quant à elles, subordonnées à la relation aidant-aidé. La qualité et
			<lb/>
			la nature de la relation avec leur proche (tant celle antérieure à la maladie que
			<lb/>
			l&apos;actuelle relation) guident effectivement les choix des aidants dans le quotidien.
			<lb/>
			Toutes les phases d&apos;engagement dans le traitement, de la prescription à
			<lb/>
			l&apos;actualisation, de même que la relation avec l&apos;aidé et le médecin, façonnent la
			<lb/>
			représentation du traitement située au coeur de ce modèle. Rappelons simplement ici
			<lb/>
			que les aidants se représentent le traitement comme holiste, stabilisant leur proche et
			<lb/>
			empêchant une détérioration rapide. Enfin, l&apos;engagement des aidants exige un
			<lb/>
			contexte social plus large d&apos;accès au traitement. Dans notre étude, les aidants ont
			<lb/>
			soulevé le fait que les délais d&apos;attente (pour obtenir un diagnostic et des rendez-vous
			<lb/>
			médicaux), les politiques d&apos;administration des médicaments en milieu institutionnel
			<lb/>
			(le retrait quasi systématique des anticholinestérasiques et antiglutamatergiques lors
			<lb/>
			de l&apos;entrée en centre d&apos;hébergement de soins de longue durée sous prétexte qu&apos;ils sont
			<lb/>
			devenus futiles et l&apos;augmentation ou l&apos;ajout de somnifères ou de psychotiques pour
			<lb/>
			calmer ou mieux contrôler les comportements) et leur coût sont des facteurs
			<lb/>
			d&apos;accessibilité au traitement incontournables.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La perspective interprétative dans le cadre d&apos;une étude qualitative peut recourir à
			<lb/>
			différentes formes. L&apos;objectif de « donner sens, de comprendre des phénomènes
			<lb/>
			sociaux et humains complexes » (<ref type="biblio">Mukamurera, Lacourse, &amp; Couturier, 2006, p. 111</ref>)
			<lb/>
			peut en effet être atteint à l&apos;aide de diverses postures. <ref type="biblio">Malo (2006)</ref> en décrit trois,
			<lb/>
			liées à l&apos;interprétation du discours des acteurs : illustrative, restitutive et analytique.
			<lb/>
			La première, l&apos;illustrative, affirme que « c&apos;est le chercheur qui donne sens au discours
			<lb/>
			des acteurs » (<ref type="biblio">Malo, 2006, p. 67</ref>). Les catégories étant prédéterminées, les entrevues
			<lb/>
			semi-dirigées servent à confirmer, à illustrer et à appuyer la pertinence des
			<lb/>
			hypothèses du chercheur. Dans cette perspective, « il faut donc réinterpréter les
			<lb/>
			catégories du langage ordinaire à la lumière de certaines déterminations dont l&apos;acteur
			<lb/>
			n&apos;est pas conscient » (<ref type="biblio">Malo, 2006, p. 68</ref>). L&apos;approche mixte de Miles et Huberman
			<lb/>
			recourt à cette posture. Elle appartient en effet à la lignée du réalisme transcendantal
			<lb/>
			qui « appelle à la fois une explication causale et des preuves pour montrer que chaque
			<lb/>
			entité ou événement est un exemple de cette explication » (<ref type="biblio">Miles &amp; Huberman, 2003,
			<lb/>
			p. 17</ref>). Il existe selon les auteurs un monde réel à découvrir qui va au-delà de sa
			<lb/>
			constitution dans les esprits mêmes des individus. La vie individuelle sous-tend un
			<lb/>
			certain nombre de constructions invisibles, mais néanmoins existantes, qu&apos;il est
			<lb/>
			possible de connaître. Tout en reconnaissant le caractère subjectif de la construction
			<lb/>
			du monde, le langage, les décisions, les conflits et les hiérarchies s&apos;avèrent autant de
			<lb/>
			phénomènes sociaux qui existent objectivement dans le monde et qui exercent une
			<lb/>
			influence sur les activités humaines (<ref type="biblio">Miles &amp; Huberman, 2003</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans la posture restitutive, à l&apos;opposé, le discours de l&apos;acteur comporte la
			<lb/>
			totalité du sens : il suffit de favoriser l&apos;expression de cette parole « pour que le sens
			<lb/>
			soit livré » (<ref type="biblio">Malo, 2006, p. 68</ref>). Le chercheur revêt un rôle de porte-parole,
			<lb/>
			d&apos;intermédiaire qui rend compte de ce sens par la mise en contexte de celui-là. Ainsi,
			<lb/>
			les catégories conceptuelles dans cette perspective d&apos;analyse se construisent à partir
			<lb/>
			du langage même des acteurs.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans la posture analytique, le sens ne se trouve pas uniquement dans le point de
			<lb/>
			vue des acteurs, ni dans celui du chercheur, mais émerge de l&apos;interaction entre les
			<lb/>
			deux (<ref type="biblio">Malo, 2006</ref>). Le chercheur interprète le sens du discours exprimé par les
			<lb/>
			acteurs en tenant compte du contexte dans lequel il s&apos;inscrit, l&apos;entrevue elle-même
			<lb/>
			faisant partie de ce contexte. Plusieurs approches méthodologiques recourent à cette
			<lb/>
			posture interprétative analytique, dont la MTE de <ref type="biblio">Strauss et Corbin (2004)</ref> utilisée
			<lb/>
			dans cette étude. Dans cette perspective, le chercheur n&apos;est pas séparé de la méthode.
			<lb/>
			Il en constitue même un acteur important. La réalité ne peut pas être vraiment connue,
			<lb/>
			mais seulement interprétée en se préoccupant du moment et de l&apos;endroit où elle se
			<lb/>
			situe. La démarche analytique choisie revêt donc un caractère fondamental dans une
			<lb/>
			étude.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>L&apos;interprétation des données qualitatives n&apos;est donc pas un geste anodin : c&apos;est
			<lb/>
			générer du sens à partir du sens que donnent les aidants à leur expérience. Cette
			<lb/>
			interprétation implique une posture selon laquelle le monde n&apos;est pas donné en soi : il
			<lb/>
			doit être interprété pour être compris. Il existe plusieurs types d&apos;analyse qui orientent
			<lb/>
			la nature des résultats obtenus. De fait, l&apos;analyse thématique, structurante ou par
			<lb/>
			théorisation enracinée ne reflète pas les mêmes niveaux d&apos;analyse. Cet article décrit
			<lb/>
			une procédure d&apos;analyse inspirée de la MTE. Cependant, bien au-delà d&apos;une
			<lb/>
			introduction à la mécanique de l&apos;analyse, cet article permet de faire ressortir la
			<lb/>
			distinction entre le monde objectif de la médecine et celui subjectif de l&apos;aidant qui vit
			<lb/>
			la perte de son proche. Cette expérience du rapport au proche et à la médicalisation de
			<lb/>
			sa maladie ne saurait être totalement entendue et comprise dans le cadre d&apos;une
			<lb/>
			posture positiviste. La MTE donne accès à cette expérience des aidants et permet d&apos;y
			<lb/>
			conférer un sens unique. L&apos;engagement des aidants dans le traitement
			<lb/>
			pharmacologique de la maladie d&apos;Alzheimer de leur proche est, de toute évidence,
			<lb/>
			une expérience riche et complexe explicitée en partie par cette étude.
			<lb/>
		</p>
	
	
	</text>
</tei>
