<?xml version="1.0" ?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id="0"/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<head>Introduction
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La communication sociale se préoccupe de tous les niveaux d&apos;interaction, là où le
			<lb/>
			social aussi bien que les paramètres individuels s&apos;établissent. La réalisation de
			<lb/>
			grandes enquêtes afin de répondre à des besoins sociaux ou encore de mieux les
			<lb/>
			cerner constitue une activité intellectuelle qui risque fort de se produire au cours
			<lb/>
			d&apos;une carrière. Cette grande préoccupation de l&apos;Autre se manifestera jusque dans les
			<lb/>
			choix méthodologiques. Il ne faudra pas se surprendre du rôle primordial consacré à
			<lb/>
			l&apos;induction et de manière plus précise à la méthodologie de la théorisation enracinée
			<lb/>
			(MTE). Ce texte fait état de notre propre expérience; il se situe dans le voisinage de
			<lb/>
			l&apos;étude de cas et de l&apos;histoire de vie.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La méthodologie de la théorisation enracinée (MTE) se taille de plus en plus
			<lb/>
			une place dans l&apos;univers de la recherche universitaire. L&apos;induction, moteur puissant
			<lb/>
			de la pensée humaine, fait son nid en science où les mécaniques formelles classiques
			<lb/>
			démontrent chaque jour certaines limites. Chose certaine, le réel peut accueillir plus
			<lb/>
			d&apos;une démarche scientifique et personne ne peut prétendre à son explication totale et
			<lb/>
			finie. Dans les pages qui suivent, nous souhaitons effectuer une rétrospective de deux
			<lb/>
			démarches de grande envergure qui ont emprunté les principes de la MTE. De
			<lb/>
			manière un peu dilettante, avouons-le, nos manières de faire voulaient créer les
			<lb/>
			conditions qui permettraient d&apos;être le plus respectueux possible de l&apos;intentionnalité
			<lb/>
			des personnes consultées. Il appert toutefois que ces expériences d&apos;enquête
			<lb/>
			consacrées à un large public se conforment très bien à l&apos;esprit et parfois même à la
			<lb/>
			lettre de la MTE. Si les termes n&apos;étaient pas toujours étiquetés selon le vocabulaire
			<lb/>
			attribué à la MTE, la démarche méthodologique, elle, était parfaitement similaire.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Les deux enquêtes paraissent fort différentes, mais toujours dans les deux
			<lb/>
			domaines qui ont balisé notre carrière, soit la communication en situation d&apos;urgence
			<lb/>
			dans toutes ses dimensions et le rôle des médias en société. La dichotomie n&apos;est ici
			<lb/>
			qu&apos;apparente et il importe de rappeler les thèses
			<ref type="biblio">de Beck (2003) et de Giddens (1994)
				<lb/>
			</ref>
			qui toutes les deux font de la réflexivité le seul outil de dépassement de la société du
			<lb/>
			risque vers une modernité authentique. Cette fameuse réflexivité instaurée à l&apos;échelle
			<lb/>
			d&apos;une société ne peut s&apos;obtenir que par une circulation véritable de l&apos;information,
			<lb/>
			libre, de qualité et exempte des excès de la marchandisation; vaste chantier s&apos;il en est
			<lb/>
			un.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Dans une étude, l&apos;attitude réflexive nécessaire contre la société du risque prend
			<lb/>
			le visage de la prévention de la propagation d&apos;une maladie vectorielle. C&apos;est la
			<lb/>
			prévention de la dengue. Dans l&apos;autre étude, on se penche sur les moyens d&apos;accéder à
			<lb/>
			une modernité authentique qui nous permettraient un jour d&apos;échapper à cette fameuse
			<lb/>
			société du risque où se manifestent, et vont se manifester, nombre d&apos;incidents
			<lb/>
			dommageables à l&apos;être humain. La société du risque, c&apos;est la société où l&apos;on crée des
			<lb/>
			bidonvilles, où l&apos;on pratique la déforestation, où l&apos;on produit industriellement sans se
			<lb/>
			soucier des lieux de contagion (<ref type="biblio">Dodet &amp; Saluzzo, 1997</ref>) et où l&apos;on crée
			ainsi les
			<lb/>
			conditions propices à la propagation des vecteurs, et donc des maladies qu&apos;ils
			<lb/>
			véhiculent. Pour en arriver à ne plus accepter cette prémisse de la généralisation du
			<lb/>
			risque et en demeurer la victime, il nous faut développer une réflexion sociale sur la
			<lb/>
			manière dont nous vivons, sur notre manière d&apos;habiter la planète. C&apos;est à ce chapitre
			<lb/>
			que le rôle des médias entre en jeu, c&apos;est à ce chapitre qu&apos;une activité d&apos;information
			<lb/>
			durable doit accompagner le développement durable. C&apos;est donc en cohérence aussi
			<lb/>
			bien que dans une constance théorique que les deux grandes études se sont déroulées
			<lb/>
			à quelques années d&apos;intervalle.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La première traite des risques d&apos;une récidive épidémique dans les régions
			<lb/>
			françaises d&apos;outre-mer (<ref type="biblio">Corriveau, Philippon, &amp; Yébakima, 2003</ref>). Sur l&apos;expertise
			<lb/>
			collégiale intitulée La dengue dans les départements français d&apos;Amérique : comment
			<lb/>
			optimiser la lutte contre cette maladie?, nous avons agi comme rapporteur, ce qui
			<lb/>
			nous a consacré aussi comme un des codirecteurs de cette enquête avec Bernard
			<lb/>
			Philippon et André Yébakima. Cette démarche, parrainée par l&apos;Institut de recherche
			<lb/>
			pour le développement (IRD) situé à Paris, s&apos;est déroulée sur plusieurs années et a
			<lb/>
			mis à contribution une liste importante de chercheurs chevronnés (voir l&apos;Annexe 1).
			<lb/>
			Rappelons que l&apos;IRD est une institution pionnière dans le domaine des expertises
			<lb/>
			collégiales. Cette expérience nous a beaucoup appris et la démarche novatrice revient
			<lb/>
			de plein droit aux chercheurs de ce prestigieux institut. Nous relaterons ici ce que
			<lb/>
			nous avons vécu, mais de l&apos;intérieur du processus. Celles et ceux qui voudraient en
			<lb/>
			savoir davantage peuvent consulter le site de l&apos;IRD à cet effet 1 .
			<lb/>
			L&apos;autre étude portait sur l&apos;état de l&apos;information au Québec en 2008. Le rapport
			<lb/>
			initial de cette enquête peut être consulté sur le site du Conseil de presse 2 . Dans cette
			<lb/>
			démarche, en tant que président du Conseil de presse, nous avons réalisé cette
			<lb/>
			enquête avec l&apos;aide d&apos;une équipe. Il importe de mentionner les contributions de
			<lb/>
			Nathalie Verge et de Guy Amyot qui ont agi tour à tour à titre de secrétaire général,
			<lb/>
			mais nous devons souligner particulièrement le travail de Marie-Ève Carignan
			<lb/>
			comme analyste à qui nous devons un énorme effort de collation des données et de
			<lb/>
			mise en cohérence. Dans cette enquête toutefois, la confrontation avec la MTE ne
			<lb/>
			s&apos;est pas réalisée dans un seul mouvement, mais s&apos;est effectuée en deux temps, à
			<lb/>
			partir du moment où, quelques années plus tard, nous en avons fait un élément
			<lb/>
			important d&apos;un volume publié avec Guillaume Sirois dont le titre est L&apos;information :
			<lb/>
			la nécessaire perspective citoyenne (<ref type="biblio">Corriveau &amp; Sirois, 2012</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous verrons une à une ces expériences et tenterons d&apos;établir leur compatibilité
			<lb/>
			avec la MTE.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1. La lutte contre la dengue dans les départements français d&apos;Amérique
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La dengue, maladie vectorielle sévère et trop souvent mortelle contre laquelle nous
			<lb/>
			n&apos;avons ni vaccin ni médicament spécifique, possède quatre souches principales et est
			<lb/>
			d&apos;une grande complexité virale. Cette maladie est transmise d&apos;un humain à l&apos;autre
			<lb/>
			principalement par un moustique anthropophile, l&apos;Aedes Aegypti. La femelle pique les
			<lb/>
			humains lors d&apos;un repas de sang afin de nourrir ses oeufs; c&apos;est une loi fondamentale
			<lb/>
			de la survie des espèces. Le décor est ainsi mis pour la création d&apos;un problème
			<lb/>
			sociosanitaire majeur. Les moustiques se répandent en profitant de l&apos;eau stagnante où
			<lb/>
			les femelles déposent leurs oeufs. Eau stagnante que l&apos;on retrouve autour des
			<lb/>
			domiciles, et ce, aussi bien dans les pots à fleurs, dans les gouttières que dans les
			<lb/>
			déchets abandonnés le long des voies publiques. Un seul propriétaire délinquant aussi
			<lb/>
			bien qu&apos;un beau cimetière plein de fleurs peut infester tout un quartier. Un seul
			<lb/>
			voyageur infecté peut déclencher une vague épidémique dans le lieu qu&apos;il visite. Un
			<lb/>
			seul oeuf infecté à la suite d&apos;un repas de sang effectué sur une personne en Asie peut
			<lb/>
			éclore dans une flaque d&apos;eau sur le pont d&apos;un navire dans les Caraïbes et produire un
			<lb/>
			insecte vecteur de la maladie. L&apos;habitude de vie des riches comme des pauvres aussi
			<lb/>
			bien que la multiplication des échanges de biens et services favorisent l&apos;éclosion
			<lb/>
			d&apos;épidémies. Pas surprenant que la dengue soit la maladie vectorielle qui connaît la
			<lb/>
			plus grande propagation dans le monde et que ce soit une des priorités de
			<lb/>
			l&apos;Organisation mondiale de la santé. En absence de prophylaxie comme de
			<lb/>
			médicament curatif, la communication sociale demeure notre seule arme.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À la suite de problèmes épidémiques répétés et grâce au leadership du Conseil
			<lb/>
			général de la Martinique, les autorités des départements français d&apos;outre-mer
			<lb/>
			d&apos;Amérique ont sollicité l&apos;IRD afin d&apos;améliorer leur combat contre cette menace à la
			<lb/>
			santé des populations. Ayant réalisé plusieurs campagnes de communication contre la
			<lb/>
			dengue sur divers continents, mon nom a été retenu par l&apos;IRD. C&apos;est donc dans ce
			<lb/>
			cadre que se situe l&apos;expertise collégiale. Rappelons succinctement en quoi consiste
			<lb/>
			une telle entreprise. Sous la direction de quelques chercheurs, une communauté où
			<lb/>
			sévit un problème formule plusieurs questions au monde scientifique dans l&apos;espoir de
			<lb/>
			pouvoir collectivement articuler une réponse mieux coordonnée à ce problème.
			<lb/>
			L&apos;équipe de direction ayant été alimentée par la communauté doit par la suite
			<lb/>
			identifier les personnes qui, dans le monde scientifique, sont les mieux en mesure de
			<lb/>
			trouver une réponse à ces questions cruciales exprimées par la population. L&apos;équipe
			<lb/>
			de direction regroupe alors ces chercheurs venus du monde entier afin de former un
			<lb/>
			collège d&apos;experts et travaille avec eux à formuler ces réponses. Une fois l&apos;exercice
			<lb/>
			terminé, les réponses et les recommandations qui en découlent sont acheminées par
			<lb/>
			l&apos;équipe de direction à la communauté de manière à les aider à résoudre le problème
			<lb/>
			auquel elle est confrontée. Divers problèmes sont ainsi abordés, qui vont de la
			<lb/>
			propagation du méthyle mercure dans le bassin versant de l&apos;Amazonie jusqu&apos;à la
			<lb/>
			question cruciale de l&apos;énergie, du développement dans un territoire éloigné jusqu&apos;à la
			<lb/>
			lutte contre une maladie vectorielle, comme dans le cas qui nous occupe.
			<lb/>
			Comme codirecteur, nous avons eu la chance de travailler avec deux sommités
			<lb/>
			internationales, messieurs Philippon et Yébakima. Ensemble, nous avons établi la
			<lb/>
			séquence organisationnelle suivante :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>a) La consolidation administrative (2000);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>b) L&apos;atelier initial (2001);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>c) La synthèse des questions (2001);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>d) La constitution d&apos;une équipe de chercheurs internationaux (2001);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>e) La rencontre de l&apos;équipe de chercheurs (2002);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>f) La visite sur le terrain et les rencontres de différents acteurs locaux (2002);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>g) La production des réponses et recommandations (2002);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>h) La rencontre des autorités sanitaires et politiques (2003);
				<lb/>
			</item>
			
			<item>i) La publication des résultats de l&apos;expertise (2003).
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Nous utiliserons cette séquence opérationnelle comme point de référence
			<lb/>
			puisqu&apos;à chacune de ces étapes, des éléments de méthodologie furent convoqués. En
			<lb/>
			nous inspirant des principes directeurs de la méthodologie de la théorisation enracinée
			<lb/>
			(MTE) (Guillemette <ref type="biblio">&amp; Luckerhoff, 2009; Luckerhoff &amp; Guillemette, 2012</ref>),
			nous
			<lb/>
			tenterons d&apos;établir les filiations méthodologiques entre notre démarche lors de
			<lb/>
			l&apos;expertise collégiale et la MTE, en prenant comme repère les grands gestes inductifs
			<lb/>
			de la MTE que sont : l&apos;exploration et l&apos;inspection, l&apos;emergent-fit, l&apos;échantillonnage
			<lb/>
			théorique, le recours aux écrits scientifiques, la sensibilité théorique et la circularité
			<lb/>
			de la démarche. Afin de mieux saisir comment cette grande parenté est possible, nous
			<lb/>
			devons expliquer chacune de ces grandes étapes opérationnelles.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.1 La consolidation administrative
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Comme codirecteur du projet, notre premier devoir a été de consolider le maillage
			<lb/>
			politico-financier qui allait nous permettre de mettre en oeuvre ce qui s&apos;est imposé
			<lb/>
			d&apos;emblée : une expertise collégiale. Il ne faut pas négliger ces premiers gestes
			<lb/>
			administratifs, car en filigrane le demandeur peut préciser plusieurs éléments
			<lb/>
			importants qui vont baliser tout le reste de la démarche. S&apos;engager financièrement à
			<lb/>
			soutenir une démarche inductive n&apos;est pas une chose très courante dans les milieux
			<lb/>
			administratifs et cela a nécessité beaucoup d&apos;explications et de discussions. Les
			<lb/>
			points les plus litigieux tournent surtout autour de la validité scientifique et de la
			<lb/>
			planification administrative. Dans le cas d&apos;une expertise collégiale, la sélection des
			<lb/>
			personnes qui vont participer à l&apos;atelier initial demeure un moment méthodologique
			<lb/>
			crucial. Le bailleur de fonds voudra, puisqu&apos;il s&apos;engage au nom d&apos;une collectivité,
			<lb/>
			s&apos;assurer que sa communauté est équitablement représentée lors de l&apos;atelier initial.
			<lb/>
			C&apos;est un aspect intéressant qui signifie ni plus ni moins que la mise en place des
			<lb/>
			conditions à la représentativité des assises de l&apos;induction, en plus d&apos;y retrouver les
			<lb/>
			éléments pour garantir l&apos;exploration et une inspection adéquate de la problématique
			<lb/>
			retenue.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La conséquence majeure qui émerge de cette première étape sera le large
			<lb/>
			éventail des intervenants retenus. Quelques exemples nous aident à mieux
			<lb/>
			comprendre la nécessité aussi bien que l&apos;ampleur du phénomène en cause. Bien
			<lb/>
			évidemment, on y retrouvera les médecins. L&apos;un, urgentiste, désire actualiser au
			<lb/>
			maximum son savoir et connaître où en est rendue la recherche de pointe dans le
			<lb/>
			procédé curatif. L&apos;autre s&apos;inquiète des caractéristiques virales de la maladie et des
			<lb/>
			complexités reliées aux diverses souches du virus avec toutes les conséquences que
			<lb/>
			l&apos;on peut imaginer dans l&apos;approche envers le patient. Mais le médecin appartenant au
			<lb/>
			réseau sentinelle ainsi que les infirmières qui y sont rattachées veulent savoir où on
			<lb/>
			en est dans l&apos;élaboration d&apos;un vaccin. Ces personnes s&apos;inquiètent aussi de toute la
			<lb/>
			mécanique de circulation d&apos;informations et des divers réseaux qui véhiculent cette
			<lb/>
			même information. Encore d&apos;autres acteurs de la santé s&apos;interrogent sur la structure
			<lb/>
			organisationnelle dans la réponse médicale et sociale à la dengue. Ici, le spectre
			<lb/>
			s&apos;élargit; ce sont des ingénieurs sanitaires, des administrateurs et autres décideurs qui
			<lb/>
			sont inclus dans la mécanique inductive et qui sont invités à participer à l&apos;atelier
			<lb/>
			initial. Des questions d&apos;ordre communicationnel risquent alors de se manifester et
			<lb/>
			cela interpellera plus tard d&apos;autres aspects de la MTE. Qui dit maladie vectorielle dit
			<lb/>
			connaissance en entomologie, et là aussi des questions fondamentales se posent :
			<lb/>
			questions sur le comportement du moustique vecteur, sur sa reproduction, sur sa
			<lb/>
			résistance aux divers produits utilisés pour le contrôler, etc. Les aspects sociaux ne
			<lb/>
			sont pas à négliger; celles et ceux qui s&apos;occupent des familles décimées aussi bien que
			<lb/>
			les responsables politiques ont leurs préoccupations à exprimer. Les gestionnaires et
			<lb/>
			les administrateurs publics ont aussi leurs questions à poser, par exemple combien
			<lb/>
			coûte une épidémie? Le comité de direction veille donc à bien représenter le large
			<lb/>
			éventail des domaines interpelés par la maladie. Il invite à l&apos;atelier initial les
			<lb/>
			principales personnes qui sont en interaction avec la problématique de la dengue. La
			<lb/>
			qualité de l&apos;induction en dépend. Mais ce choix, bien qu&apos;il se fasse tout au début de
			<lb/>
			l&apos;expertise, aura des conséquences sur un aspect important de la démarche en MTE.
			<lb/>
			Nous faisons référence ici à l&apos;échantillonnage théorique (
			<ref type="biblio">Charmaz, 2002, 2006;
				<lb/>
				Corbin &amp; Strauss, 2008; Glaser, 1978, 2001; Glaser &amp; Strauss, 1967
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Concrètement, pour les chercheurs consultés, l&apos;échantillonnage théorique
			<lb/>
			signifie que les personnes, les lieux et les situations où ils vont collecter
			<lb/>
			des données empiriques sont choisis en fonction de leur capacité à
			<lb/>
			favoriser l&apos;émergence et la construction de la théorie (Guillemette
			<ref type="biblio">&amp;<lb/>
				Luckerhoff, 2009, p. 8
			</ref>
			).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>On prend conscience ici que l&apos;expertise collégiale est vraiment imprégnée des
			<lb/>
			principes de la MTE dans sa totalité et qu&apos;aucune des étapes n&apos;est indifférente ou peu
			<lb/>
			importante. Dans cette première phase, que certains pourraient juger instrumentale, se
			<lb/>
			joue donc la mise en place des conditions favorables à l&apos;éclosion d&apos;une mécanique
			<lb/>
			inductive à large spectre. Grâce à cette première étape, l&apos;atelier initial profite des
			<lb/>
			conditions nécessaires pour devenir le moment charnière de toute l&apos;expertise
			<lb/>
			collégiale.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.2 L&apos;atelier initial et la synthèse des questions
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;atelier initial s&apos;est déroulé sur trois jours en février 2001. Plus d&apos;une trentaine de
			<lb/>
			personnes ont discuté des principales questions qui devaient être posées au monde
			<lb/>
			scientifique. Rappelons que ces personnes possédaient elles-mêmes un large bagage
			<lb/>
			de compétences tant technique que pratique. C&apos;est l&apos;appui de la recherche qui est ici
			<lb/>
			convoqué, les acteurs sur le terrain voulant obtenir l&apos;aide de celles et ceux dont la
			<lb/>
			profession est de se consacrer à la recherche à temps plein. Cet atelier de facture
			<lb/>
			hautement dialogique nous laisse un souvenir impérissable quant à la maturité et à la
			<lb/>
			qualité des échanges. Cette discussion très argumentée sur le réel est en soi porteuse
			<lb/>
			de la mécanique inductive. Ces allers-retours, ces points de convergence, cette
			<lb/>
			formulation de consensus autour de certaines questions donnent déjà accès à une
			<lb/>
			certaine forme de savoir. Il faut reconnaître la grande richesse des échanges entre les
			<lb/>
			acteurs des différents domaines qui couvrent plusieurs aspects de la lutte contre la
			<lb/>
			dengue. Formuler une question témoigne d&apos;une compréhension des limites de la
			<lb/>
			connaissance dans un domaine précis du savoir. Cela suppose évidemment un aller-<lb/>retour entre savoir et
			application de ce savoir. Cela postule une posture théorique
			<lb/>
			parente de l&apos;emergent-fit. La formulation de 88 questions originelles par les membres
			<lb/>
			de l&apos;atelier, puis leur reformulation en onze questions dans cinq domaines différents
			<lb/>
			vont établir le cadre de l&apos;induction. Ce processus de réduction des questions suppose,
			<lb/>
			quant à lui, nombre de synthèses, d&apos;élagages, de recoupements, de mobilité
			<lb/>
			intellectuelle, tout cela pour en venir à isoler un noyau dur à partir duquel l&apos;expertise
			<lb/>
			pourra se poursuivre dans la satisfaction de tous les partenaires et des commanditaires
			<lb/>
			de l&apos;aventure scientifique qui se met en place. La lecture des questions formulées
			<lb/>
			selon divers thèmes est instructive (voir <ref type="box">l&apos;Encadré 1</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>À la lecture des thèmes retenus et des questions qui s&apos;y rattachent, on s&apos;inscrit
			<lb/>
			donc dans plusieurs réalités. Il devient facile de mesurer à quel point nous sommes
			<lb/>
			éloignés d&apos;une approche hypothéticodéductive et à quel point l&apos;induction est
			<lb/>
			nécessaire. Avec un tel cadrage, les autres étapes de la MTE pourront donc être
			<lb/>
			convoquées tour à tour.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.3 La constitution et la rencontre d&apos;une équipe de chercheurs internationaux
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Afin d&apos;identifier les chercheurs les mieux placés pour fournir une réponse adéquate
			<lb/>
			aux questions soulevées lors de l&apos;atelier initial, l&apos;équipe de direction n&apos;a pas le choix
			<lb/>
			d&apos;effectuer une immense recension des écrits scientifiques qui traitent des sujets
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="box">Thème 1 : recherche entomologique et lutte antivectorielle
			<lb/>
			Question 1 : « Comment améliorer les connaissances sur les populations d&apos;Ae.
			<lb/>
			Aegypti afin de définir des indicateurs pertinents de détection précoce des risques
			<lb/>
			épidémiques et optimiser, en période inter ou intraépidémique, la stratégie de lutte
			<lb/>
			antivectorielle, seule méthode de prévention et de lutte actuellement disponible? »
			<lb/>
			Question 2 : « Quels sont les partenaires sociaux dans la lutte contre la dengue et
			<lb/>
			quel rôle peut y jouer la participation communautaire? »
			<lb/>
			Question 3 : « Quelles peuvent être les conséquences d&apos;une catastrophe naturelle de
			<lb/>
			type cyclonique sur la survenue d&apos;une épidémie de dengue, et comment en limiter les
			<lb/>
			conséquences? »
			<lb/>
			Thème 2 : surveillance épidémiologique
			<lb/>
			Question 4 : « Quels devraient être les objectifs d&apos;un système national ou régional de
			<lb/>
			surveillance de la dengue, dans les domaines de l&apos;alerte et du suivi des tendances? »
			<lb/>
			Question 5 : « Quels devraient être les seuils d&apos;intervention (cas suspects ou
			<lb/>
			probables, cas confirmés, formes sévères) et comment les déterminer? »
			<lb/>
			Question 6 : « Quel peut être l&apos;apport des outils de détection et de caractérisation des
			<lb/>
			virus dans la surveillance et le contrôle de la dengue? »
			<lb/>
			Thème 3 : expression clinique de la dengue
			<lb/>
			Question 7 : « La recherche sur les mécanismes physiopathologiques des formes
			<lb/>
			sévères de la dengue peut-elle améliorer la prise en charge de la maladie? »
			<lb/>
			Thème 4 : facteurs organisationnels et systèmes d&apos;information
			<lb/>
			Question 8 : « Facteurs organisationnels locaux d&apos;optimisation de la lutte contre la
			<lb/>
			dengue : que faut-il attendre de la mise en oeuvre d&apos;un système d&apos;alerte, de
			<lb/>
			procédures standardisées de circulation de l&apos;information et d&apos;une information
			<lb/>
			préventive adaptée de la population? »
			<lb/>
			Question 9 : « Facteurs organisationnels régionaux de la lutte contre la dengue : que
			<lb/>
			peut-on attendre d&apos;un réseau d&apos;échanges et d&apos;information entre pays de la Caraïbe? »
			<lb/>
			Question 10 : « Quel pourrait être l&apos;apport des nouvelles technologies de
			<lb/>
			l&apos;information en vue de l&apos;amélioration de la surveillance et du contrôle de la
			<lb/>
			dengue? »
			<lb/>
			Thème 5 : impact économique de la dengue
			<lb/>
			Question 11 : « Comment peut-on évaluer le poids économique de la dengue en
			<lb/>
			période d&apos;endémie et en période d&apos;épidémie? »
			<lb/>
			Encadré 1. Les grands thèmes de l&apos;expertise collégiale (Source : Corriveau,
			<lb/>
			Philippon, &amp; Yébakima, 2003)
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>abordés. À cet égard, ils remplissent les conditions prévues par
			<ref type="biblio">Guillemette et
				<lb/>
				Luckerhoff (2009)
			</ref>
			aux étapes de l&apos;exploration et de l&apos;inspection dans la MTE.
			<lb/>
			Nombre de critères doivent être satisfaits dans cette quête d&apos;experts : le domaine de
			<lb/>
			connaissance demeure incontestablement celui qui prime, mais l&apos;angle d&apos;approche, la
			<lb/>
			date de publication, la personnalité du chercheur, son aptitude à travailler dans un
			<lb/>
			espace collégial doivent aussi être envisagées. Une recension des écrits classique
			<lb/>
			n&apos;aura pas à se préoccuper de ces derniers paramètres puisque c&apos;est le chercheur lui-<lb/>même qui
			fera la liaison entre le domaine de connaissance et le domaine enquêté. Ici,
			<lb/>
			ce n&apos;est pas tout à fait la même chose. L&apos;équipe de direction doit non seulement
			<lb/>
			dépister un savoir, mais elle doit aussi identifier un savoir qui est porté par une
			<lb/>
			personne apte à établir des liaisons, une personne apte à l&apos;interaction. Cette dernière
			<lb/>
			remarque doit nous faire aussi prendre conscience du caractère collectif de la mise en
			<lb/>
			oeuvre de la MTE en de pareils cas. On imagine souvent le chercheur seul avec ses
			<lb/>
			données ou encore avec une équipe restreinte; peu souvent on se représente le
			<lb/>
			chercheur dans une équipe où il n&apos;y a pas d&apos;assistants, mais bien des pairs qui
			<lb/>
			possèdent des spécificités scientifiques parentes, mais aussi parfois très distinctes.
			<lb/>
			Disons tout de même que c&apos;est un immense privilège de non seulement pouvoir
			<lb/>
			réaliser cette recension des écrits, mais aussi de pouvoir échanger avec les experts
			<lb/>
			parmi les meilleurs au monde dans leur domaine. Vous trouverez à l&apos;Annexe 1 le nom
			<lb/>
			des chercheurs et les questions auxquelles ils furent associés. Cette exploration et
			<lb/>
			cette inspection nous conduit évidemment à l&apos;articulation de l&apos;emergent-fit (<ref type="biblio">Corbin
			&amp;<lb/>
				Strauss, 1990, 2008; Glaser, 1978, 1992, 1998; Glaser &amp; Strauss, 1967
			</ref>
			). Voyons en
			<lb/>
			quoi le concept s&apos;articule dans l&apos;expertise collégiale.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La première rencontre avec les chercheurs est particulièrement chargée, dès les
			<lb/>
			premières heures. Les pairages se réalisent, les alliances se font sur les affinités et sur
			<lb/>
			la connaissance, mais aussi sur la découverte du savoir des autres. Nous n&apos;entrerons
			<lb/>
			pas ici dans toute la dynamique interactionnelle des rapports entre les individus, nous
			<lb/>
			laisserons cela aux spécialistes de l&apos;animation. Mais il importe de mettre en lumière
			<lb/>
			la mécanique d&apos;appropriation des experts à l&apos;égard des problèmes et des réponses à
			<lb/>
			apporter aux questions soulevées lors de l&apos;atelier initial. Grâce à ce que, en MTE, on
			<lb/>
			appelle la sensibilité théorique (
			<ref type="biblio">Corbin &amp; Strauss 2008; Dey, 1999; Glaser, 1978,
				<lb/>
				1995, 1998; Glaser &amp; Strauss, 1967; Strauss, 1987
			</ref>
			), l&apos;équipe de direction a réalisé un
			<lb/>
			premier temps de l&apos;emergent-fit, mais les experts ont chacun dans leur domaine
			<lb/>
			poursuivi sur cette lancée en se référant aux travaux de leurs collègues et à leur
			<lb/>
			propre recherche. La production d&apos;esquisses de travail, l&apos;échange entre experts, la
			<lb/>
			rétroaction des membres du bureau de direction qui ont assisté à l&apos;atelier initial, tout
			<lb/>
			cela contribue à ce que Guillemette et Luckerhoff identifient comme élément
			<lb/>
			caractéristique de l&apos;emergent-fit : « les chercheurs confrontent constamment les
			<lb/>
			concepts et les énoncés avec les données empiriques; ceci leur permet de juger de
			<lb/>
			l&apos;adéquation entre leurs ébauches théoriques et les données empiriques » (<ref type="biblio">2009, p. 7</ref>).
			<lb/>
			Mais, et c&apos;est ce qui est particulier à cette expertise collégiale, les experts ont voulu
			<lb/>
			aller plus loin et se rendre sur le terrain avant de formuler leurs réponses et
			<lb/>
			recommandations. À l&apos;origine, cette étape n&apos;était pas prévue et elle a suscité nombre
			<lb/>
			de frissons administratifs.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.4 La visite sur le terrain et les rencontres avec différents acteurs locaux
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nous venons de le mentionner, c&apos;est à la demande expresse des experts que cette
			<lb/>
			étape de travail fut insérée dans le programme de l&apos;expertise. Cela nous apprend deux
			<lb/>
			choses. Tout d&apos;abord, même chez les chercheurs de grand renom, la nécessité de
			<lb/>
			s&apos;alimenter du terrain demeure une condition sine qua non. L&apos;approche inductive ne
			<lb/>
			peut ici être considérée comme un fait mineur et encore moins réalisée par des
			<lb/>
			apprentis sorciers. Ce sont des chercheurs robustes qui plaident pour sa mise en
			<lb/>
			oeuvre. Ensuite, nous réalisons aussi que l&apos;emergent-fit connaît une deuxième phase et
			<lb/>
			l&apos;échantillonnage théorique pourra atteindre une grande maturité. En rencontrant les
			<lb/>
			collectivités et les acteurs qui y sont à l&apos;oeuvre, les experts se forcent donc à prendre
			<lb/>
			une distance vis-à-vis de leurs propres écrits, ils se confrontent au réel et laissent de
			<lb/>
			côté leurs préconceptions. C&apos;est une démarche fort parente au fameux bracketing ou à
			<lb/>
			la suspension théorique que l&apos;on retrouve dans la MTE. En agissant de la sorte, les
			<lb/>
			experts
			assurent une forte circularité à leur recherche. Cette mise à distance favorise
			<lb/>
			l&apos;éclosion d&apos;idées neuves et diminue la présence de préconceptions.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.5 La production des réponses et recommandations
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Les experts n&apos;ont pas été capables de fournir des réponses à toutes les dimensions des
			<lb/>
			questions formulées. Nous pensons à la date de la venue d&apos;un vaccin, par exemple.
			<lb/>
			Mais l&apos;explication était très claire quant aux difficultés de le produire. Il est difficile
			<lb/>
			aussi de déterminer de manière exacte le coût d&apos;une épidémie, sans faire de longues
			<lb/>
			études économiques qui à elles seules sont plusieurs fois plus dispendieuses que
			<lb/>
			l&apos;expertise collégiale elle-même. Mais encore là, les grands modèles d&apos;enquête furent
			<lb/>
			expliqués. Par ailleurs, 21 recommandations qui touchent l&apos;ensemble des thèmes
			<lb/>
			abordés furent émises à la suite de cette expertise. Ce sont là de précieux guides
			<lb/>
			d&apos;action pour les décideurs. Si les percées médicales sont longues à obtenir, il y avait
			<lb/>
			plusieurs solutions sociales et organisationnelles accessibles à courte portée. Rien
			<lb/>
			n&apos;indique toutefois qu&apos;elles soient beaucoup plus faciles à mettre en place. Les
			<lb/>
			résistances sociales, culturelles et organisationnelles semblent tout aussi coriaces que
			<lb/>
			les problèmes biologiques.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Lors de cette étape fort importante pour les communautés, la sensibilité
			<lb/>
			théorique des experts est à son apogée. Rappelons ce que nos références en MTE en
			<lb/>
			disent :
			<lb/>
		</p>
		
		<p>[…] l&apos;expression « sensibilité théorique », pour les chercheurs en MTE,
			<lb/>
			renvoie à l&apos;idée d&apos;instrument de lecture avec lequel ils s&apos;immergent dans
			<lb/>
			les données empiriques pour en laisser émerger une analyse. Pour Strauss
			<lb/>
			et Corbin (1998), avoir une sensibilité théorique signifie être capable de
			<lb/>
			donner du sens aux données empiriques et être capable de dépasser
			<lb/>
			l&apos;évidence de premier niveau pour découvrir ce qui semble caché au sens
			<lb/>
			commun (<ref type="biblio">Guillemette &amp; Luckerhoff, 2009, p. 13</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En fait, c&apos;est le sens premier de la présence des experts, car on leur demande de
			<lb/>
			faire exactement cela, « donner du sens aux données empiriques et être capable de
			<lb/>
			dépasser l&apos;évidence de premier niveau pour découvrir ce qui semble caché au sens
			<lb/>
			commun » (<ref type="biblio">Guillemette &amp; Luckerhoff, 2009, p. 13</ref>). C&apos;est grâce à leur
			savoir qu&apos;ils
			<lb/>
			peuvent le faire. Mais la préoccupation du terrain va prendre divers visages à cette
			<lb/>
			étape. En répondant à des questions formulées par le terrain, l&apos;équipe de direction
			<lb/>
			veille à ce que les réponses soient aussi accessibles aux acteurs du terrain. Il n&apos;est
			<lb/>
			donc pas question de formuler des réponses qui s&apos;inscrivent dans un sociolecte
			<lb/>
			universitaire, dans un jargon scientifique inaccessible.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La formulation de recommandations constitue aussi un geste méthodologique
			<lb/>
			que nous devons souligner. Pensons-y un peu, formuler une recommandation c&apos;est se
			<lb/>
			mettre dans la position de l&apos;Autre. C&apos;est tenter de vivre sa situation et réfléchir aux
			<lb/>
			améliorations possibles. À bien y penser, c&apos;est une manière quasi absolue de respecter
			<lb/>
			ce qui émerge du corpus. Là aussi la notion de circularité est présente.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.6 La rencontre des autorités sanitaires et politiques
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La restitution des réponses formulées par les experts aux préoccupations exprimées
			<lb/>
			par la collectivité s&apos;est effectuée dans le même esprit qui a animé les étapes
			<lb/>
			antérieures. Le collège d&apos;experts a pu formuler plusieurs recommandations qui
			<lb/>
			couvrent l&apos;ensemble des thèmes abordés. C&apos;est le domaine organisationnel qui peut
			<lb/>
			fournir des réponses plus rapides, notamment au chapitre du partage de l&apos;information,
			<lb/>
			et ce, aussi bien à l&apos;échelle de la région Caraïbe que sur le territoire français comme
			<lb/>
			tel. La réponse sur le coût d&apos;une épidémie doit aussi inciter les décideurs à adopter
			<lb/>
			des mesures de prévention. La communication, en dehors du partage administratif de
			<lb/>
			l&apos;information, mais orientée vers les populations, s&apos;avère être une donnée cruciale. La
			<lb/>
			question médicale, on s&apos;en doute, demeure préoccupante puisque la solution par le
			<lb/>
			vaccin reste hors de portée pour l&apos;instant, mais la présence d&apos;un vaccin ne pourrait
			<lb/>
			non plus éliminer l&apos;importance des mécanismes généraux de prévention. L&apos;induction
			<lb/>
			a nettement permis de saisir la complexité réelle de la maladie hors de toutes lectures
			<lb/>
			naïves et de recettes miracles. C&apos;est donc avec certains experts que nous avons
			<lb/>
			rencontré les décideurs et leur avons soumis les résultats de l&apos;expertise. L&apos;idée
			<lb/>
			d&apos;avoir certains experts dans différents départements français d&apos;Amérique était une
			<lb/>
			autre occasion de partager la connaissance avec les acteurs sur le terrain. L&apos;objectif
			<lb/>
			n&apos;est pas uniquement de livrer, mais aussi de pouvoir expliquer par la voix de certains
			<lb/>
			experts eux-mêmes. C&apos;est quelque part une forme de respect de l&apos;induction.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>1.7 La publication des résultats de l&apos;expertise
			<lb/>
		</head>
		
		<p>On pourrait s&apos;attendre à ce que la publication de l&apos;expertise ne soit qu&apos;un geste
			<lb/>
			d&apos;édition. Ce n&apos;est pas tout à fait le cas, puisque le souci d&apos;accessibilité et de partage
			<lb/>
			a pris la forme cette fois de la publication d&apos;un CD-ROM, ce qui, surtout pour
			<lb/>
			l&apos;époque, démontrait la volonté de rendre les données facilement accessibles et en
			<lb/>
			facilitait le partage. Ce partage fut d&apos;ailleurs largement répandu; nous n&apos;avons qu&apos;à
			<lb/>
			penser à André Yébakima qui a acheté un exemplaire de l&apos;expertise pour chaque
			<lb/>
			membre de son service.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>On le constate; entre l&apos;expertise collégiale et la MTE la parenté est évidente. Il
			<lb/>
			est tout aussi évident de comprendre pourquoi cette expertise fut des entreprises les
			<lb/>
			plus stimulantes de notre carrière.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Passons maintenant à la deuxième grande enquête publique, celle qui concerne
			<lb/>
			l&apos;examen de la situation de l&apos;information au Québec.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2. L&apos;état de l&apos;information au Québec : l&apos;avis du public
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nous sommes en 2008. La crise économique gronde dans une société dite de
			<lb/>
			l&apos;information. Curieusement, personne n&apos;a dans l&apos;histoire du Québec consulté les
			<lb/>
			citoyens dans leur région sur l&apos;état de l&apos;information. Tout le monde prétend alors se
			<lb/>
			situer dans une mutation fondamentale de la société sans en avoir la moindre lecture
			<lb/>
			un tant soit peu articulée ni documentée. Le Conseil de presse amorce donc une
			<lb/>
			tournée pour faire le bilan de la situation de l&apos;information partout sur le territoire du
			<lb/>
			Québec. Cette initiative fut préparée de longue date, d&apos;abord inscrite dans un plan de
			<lb/>
			développement, puis approuvée par une forte majorité des membres du conseil
			<lb/>
			d&apos;administration. La tournée était toutefois perçue comme non souhaitable par
			<lb/>
			nombre d&apos;entreprises de presse. Plusieurs l&apos;ont acceptée en la croyant non réalisable
			<lb/>
			en fonction des maigres moyens financiers du Conseil de presse; l&apos;honneur était sauf
			<lb/>
			sans grand péril. À quoi bon s&apos;opposer officiellement à quelque chose d&apos;impossible à
			<lb/>
			faire? Après de longues discussions, le soutien financier de Patrimoine canadien allait
			<lb/>
			rendre possible la tournée du Québec. Sous l&apos;excellente gouverne logistique de la
			<lb/>
			secrétaire générale Mme Verge et fort de son mandat de garantir le droit du public à
			<lb/>
			une information libre et de qualité, le Conseil a mené rondement cette opération.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>La grogne bien dissimulée des entreprises de presse allait éclater au grand jour
			<lb/>
			lors de la conclusion de l&apos;activité, certaines d&apos;entre elles voulant même interdire au
			<lb/>
			Conseil la publication des résultats de la tournée. Pire encore, alors que nous voulions
			<lb/>
			discuter avec les entreprises de presse et des experts de l&apos;information des constats de
			<lb/>
			la tournée, les entreprises ont orchestré une paralysie administrative du Conseil de
			<lb/>
			presse. Nous avons produit à l&apos;Annexe 2 une synthèse de ce que les citoyens ont
			<lb/>
			exprimé sur la situation de l&apos;information au Québec. Avec ce dernier épisode, on
			<lb/>
			réalise que les entreprises de presse ne tolèrent aucune réglementation, pas plus
			<lb/>
			qu&apos;une autoréglementation. « Seul et sans contrepouvoir » semble être leur devise. Ils
			<lb/>
			vous diront que le pouvoir judiciaire existe, mais l&apos;Association du Barreau canadien,
			<lb/>
			qui représente quelque 37 000 juristes, notaires, professeurs de droit et étudiants en
			<lb/>
			droit, déclare que l&apos;accès à la justice est déplorable au Canada 3 . Devant d&apos;immenses
			<lb/>
			conglomérats et leur batterie d&apos;avocats, le combat est perdu à l&apos;avance. Devant donc
			<lb/>
			le blocage des entreprises de presse, nous avons démissionné du Conseil 4 et poursuivi
			<lb/>
			une réflexion sur l&apos;état de l&apos;information au Québec. Pouvoir et induction ne font
			<lb/>
			toujours pas bon ménage, nous y reviendrons.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ces éléments contextuels sont nécessaires, car non seulement ils cadrent
			<lb/>
			l&apos;ensemble de la démarche initiale, mais ils expliquent pourquoi nous avons senti la
			<lb/>
			nécessité de poursuivre la réflexion avec l&apos;apport des données obtenues dans la
			<lb/>
			tournée et en faire un volume. Ici donc, ce qui était censé se réaliser avec les
			<lb/>
			entreprises de presse et les experts, s&apos;est continué avec mon assistant Guillaume
			<lb/>
			Sirois. Ces précisions sont importantes parce que cette volonté même de prolonger la
			<lb/>
			recherche nous situe au plein coeur d&apos;une démarche orientée sur la MTE, une
			<lb/>
			démarche où le terrain alimente le chercheur et, dans un va-et-vient, structure sa
			<lb/>
			recherche. Cela nous situe en plein coeur de la MTE, à l&apos;étape de la circularité de la
			<lb/>
			recherche où se produit le fameux emergent-fit. Ici encore, nous établirons une
			<lb/>
			séquence de tout le processus de manière à mieux isoler l&apos;arrimage de cette démarche
			<lb/>
			d&apos;enquête publique avec la MTE. Les principaux mouvements de cette enquête furent
			<lb/>
			donc les suivants :
			<lb/>
		</p>
		
		<list>
			<item>a) L&apos;identification des thèmes de discussions et leur partage dans l&apos;espace public;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>b) Le paramétrage et les rencontres socioéconomiques;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>c) Les assemblées publiques;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>d) Le rapport de la tournée;
				<lb/>
			</item>
			
			<item>e) La recherche et sa diffusion après le blocage des entreprises de presse.
				<lb/>
			</item>
		</list>
		
		<p>Comme nous l&apos;avons mentionné antérieurement, cela représente l&apos;ensemble de
			<lb/>
			la démarche d&apos;enquête au-delà de la tournée du Québec. Signalons tout de même que,
			<lb/>
			dans les suites à la tournée, il y avait une étape prévue où experts et entreprises de
			<lb/>
			presse devaient débattre afin d&apos;articuler des solutions. L&apos;esprit de l&apos;induction était
			<lb/>
			prévu initialement, mais il s&apos;est finalement exprimé sous une autre forme. Une lecture
			<lb/>
			étape par étape nous en apprend davantage.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.1 L&apos;identification des thèmes de discussions et leur partage dans l&apos;espace
			<lb/>
			public
			<lb/>
		</head>
		
		<p>L&apos;établissement des thèmes de discussion lors de grandes enquêtes publiques risque
			<lb/>
			de se faire différemment d&apos;une enquête mise en oeuvre par un seul chercheur.
			<lb/>
			Nuançons tout de même cette affirmation, car même dans une équipe de recherche,
			<lb/>
			les débats qui déterminent les grandes orientations peuvent être longs et houleux.
			<lb/>
			Dans le cas qui nous intéresse, le conseil d&apos;administration du Conseil de presse a
			<lb/>
			discuté et adopté les grands thèmes de recherche. Les thèmes sont formulés de
			<lb/>
			manière très large, de façon à ne pas donner une orientation spécifique aux réponses
			<lb/>
			éventuelles. L&apos;induction ne doit pas être biaisée ni orientée.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous avons pris comme élément qui soutient notre discussion sur le partage un
			<lb/>
			communiqué de presse présenté à <ref type="box">l&apos;Annexe 3</ref>. Ce document inventorie d&apos;abord les
			<lb/>
			grands thèmes retenus pour l&apos;enquête : « Le Conseil souhaite notamment obtenir
			<lb/>
			l&apos;opinion du public et de représentants d&apos;organismes socioéconomiques ». Le
			<lb/>
			communiqué démontre aussi le large spectre d&apos;auditoire pressenti dans toutes les
			<lb/>
			régions du Québec. Dès le départ, le désir de s&apos;inscrire dans une démarche inductive
			<lb/>
			est manifesté. Les points d&apos;ancrage proposés de l&apos;induction suivent tout de suite
			<lb/>
			après. On y fait état de grands thèmes tels que la qualité de l&apos;information locale et
			<lb/>
			régionale, la couverture de la réalité des régions par les médias nationaux, l&apos;accès à
			<lb/>
			l&apos;information régionale, la diversité des voix éditoriales, etc. Mais pour se faire une
			<lb/>
			idée plus juste, il faut se référer à <ref type="box">l&apos;Annexe 2</ref> où les grands points sont répertoriés.
			<lb/>
			Mais, là encore, ce n&apos;est pas complet puisque le rôle même du Conseil de presse fut
			<lb/>
			discuté et la qualité du français abordée. Il importe de mentionner que certains sous-<lb/>thèmes furent
			repris à la suite des premières audiences; nous pensons particulièrement
			<lb/>
			à la qualité du français parlé sur les ondes radiophoniques. La connaissance générale
			<lb/>
			du Québec fut aussi une dimension ajoutée en cours de processus. Cela présuppose de
			<lb/>
			notre part une certaine analyse qui arrive au constat que des éléments risquent de
			<lb/>
			nous manquer afin de bien mener notre enquête. <ref type="biblio">Guillemette et Luckerhoff (2009)</ref>
			<lb/>
			parlent de circularité et de synchronicité entre analyse et collecte de données. Cela
			<lb/>
			traduit à nouveau une approche très imprégnée de la MTE.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.2 Le paramétrage et les rencontres socioéconomiques
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La volonté d&apos;écouter la population et de s&apos;inscrire ni plus ni moins dans une conduite
			<lb/>
			fortement inspirée de la MTE s&apos;est exprimée dans la structure même de la démarche
			<lb/>
			de recherche. Dès nos premiers pas, les acteurs socioéconomiques nous ont avisés
			<lb/>
			que la présence des journalistes entravait leur désir de parole et nous ont demandé de
			<lb/>
			ne pas les accepter lors de ces rencontres. Devant cette requête généralisée qui en
			<lb/>
			disait long sur le climat entre acteurs de développement et journalistes, nous avons
			<lb/>
			accepté de ne pas admettre les journalistes lors des rencontres avec les représentants
			<lb/>
			socioéconomiques des régions. Cet épisode nous amène à formuler un autre
			<lb/>
			commentaire concernant une approche qui réclame la participation citoyenne.
			<lb/>
			Revenons encore une fois au communiqué de presse. Deux extraits méritent notre
			<lb/>
			attention et cela n&apos;est pas sans conséquences dans une approche inductive où l&apos;on
			<lb/>
			sollicite des gens sur le terrain afin de participer à notre recherche.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Il est important pour le Conseil de mieux comprendre la réalité vécue en
			<lb/>
			matière d&apos;information tant dans les régions plus urbaines que rurales, et
			<lb/>
			ce, afin d&apos;orienter nos réflexions et nos prises de position futures […]
			<lb/>
			Au terme de cette tournée, nous avons comme objectif de publier un
			<lb/>
			diagnostic juste de la situation et mettre les forces du public, des
			<lb/>
			journalistes et des médias d&apos;information à profit pour renforcer la liberté
			<lb/>
			de presse et la qualité de l&apos;information au Québec (voir <ref type="box">l&apos;Annexe 3</ref>).
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Ces extraits nous indiquent clairement que le chercheur doit faire connaître
			<lb/>
			l&apos;intentionnalité de la recherche; il doit en partager le sens. Mais comme on l&apos;observe
			<lb/>
			ici, cette intentionnalité n&apos;en est pas une de fermeture, mais bien d&apos;ouverture où les
			<lb/>
			portes sont toutes grandes ouvertes de manière à profiter de ce que l&apos;induction
			<lb/>
			pourrait nous permettre de découvrir.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.3 Les assemblées publiques
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Nous conservons un souvenir impérissable de ces rencontres. Il faut souligner le très
			<lb/>
			grand respect et la très grande maturité des personnes qui se sont exprimées. En un
			<lb/>
			sens, ce n&apos;est peut-être pas très surprenant, car les gens qui ont l&apos;information comme
			<lb/>
			préoccupation démontrent forcément un regard très analytique sur la société et sur la
			<lb/>
			manière dont elle devrait évoluer. Tout ce bagage de réflexions joint à celui exprimé
			<lb/>
			lors des rencontres socioéconomiques va conduire à des constats bien articulés. Lors
			<lb/>
			de la tournée du Québec, de nombreuses choses nous furent expliquées par les
			<lb/>
			citoyens et les acteurs de développement, que ce soit en santé, en développement du
			<lb/>
			territoire, en culture, etc. Les acteurs de développement nous ont expliqué, par
			<lb/>
			exemple, le rôle que joue la presse écrite dans les questions posées à l&apos;Assemblée
			<lb/>
			nationale. Si votre région n&apos;a pas de quotidien, comme c&apos;est le cas de la majorité des
			<lb/>
			régions administratives du Québec, les préoccupations de cette partie du territoire
			<lb/>
			risquent d&apos;être ignorées par l&apos;Assemblée nationale pendant de longs moments. Ce
			<lb/>
			genre d&apos;information est fondamental à la bonne compréhension du réel, mais ces
			<lb/>
			explications ne se retrouvent pas dans les livres qui traitent de l&apos;information.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>En fait, la très grande majorité des informations qui se retrouvent à <ref type="box">l&apos;Annexe 2</ref>
			<lb/>
			sont totalement inédites. Prenons par exemple la grande disparité qui existe entre le
			<lb/>
			marché de l&apos;information et le découpage administratif des régions. Cela a des
			<lb/>
			conséquences financières énormes pour les organisations publiques qui doivent
			<lb/>
			informer l&apos;ensemble de leurs commettants sur un même territoire. Pour le même
			<lb/>
			évènement, on doit faire quatre et parfois jusqu&apos;à sept communiqués de presse
			<lb/>
			différents, acheter des espaces publicitaires dans cinq ou six médias et faire autant de
			<lb/>
			conférences de presse. Nous ne connaissions rien de tout cela au point de départ et,
			<lb/>
			sur plusieurs aspects, la dimension des problèmes nous était totalement insoupçonnée.
			<lb/>
			Nous pourrions facilement prendre cet exemple pour témoigner de la force de
			<lb/>
			l&apos;induction, et ce, plus particulièrement dans les grandes enquêtes publiques. Il est
			<lb/>
			renversant de voir la capacité explicative des acteurs sur le terrain. Notre grande
			<lb/>
			surprise d&apos;ailleurs fut, comme nous l&apos;avons mentionné, de voir des acteurs de
			<lb/>
			développement s&apos;approprier la tournée d&apos;un bout à l&apos;autre du Québec. Toutes ces
			<lb/>
			personnes et les organisations qui les mandatent constituent un cumul formidable de
			<lb/>
			connaissances et de réflexions. Comme chercheur nous devons utiliser une approche
			<lb/>
			qui doit permettre à tout ce savoir de faire surface. Un questionnaire basé sur des
			<lb/>
			variables fixes, à partir d&apos;un cadre théorique prédéterminé n&apos;aurait pas pu faire éclore
			<lb/>
			cette connaissance et cela encore moins avec des questions aux réponses fermées. Ce
			<lb/>
			n&apos;est sans doute pas par hasard que les entreprises de presse nous ont souvent blâmés
			<lb/>
			pour notre approche. Toutes ces réalités que l&apos;on tente d&apos;occulter ne pourront que
			<lb/>
			mettre les entreprises de presse mal à l&apos;aise si elles font surface. Mais ce recueil
			<lb/>
			d&apos;informations recèle une autre forme de potentiel; il constitue la matrice ultérieure à
			<lb/>
			l&apos;enracinement des données empiriques et permet l&apos;échantillonnage théorique. Nous y
			<lb/>
			reviendrons.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.4 Le rapport de la tournée
			<lb/>
		</head>
		
		<p>La parole citoyenne a été d&apos;une limpidité incontestable. Ce sont les acteurs de
			<lb/>
			développement dans tous les domaines de la vie qui ont donné le ton aux discussions.
			<lb/>
			Biais de l&apos;information, manque de suivi, carence dans l&apos;analyse, manque de rigueur,
			<lb/>
			sensationnalisme; les citoyens ont dressé un tableau assez sombre de l&apos;état de
			<lb/>
			l&apos;information au Québec, et ce, d&apos;un bout à l&apos;autre du territoire. Mais ce tableau était
			<lb/>
			expliqué et cela nous a grandement impressionné. Les gens ont non seulement bien
			<lb/>
			décrit des situations, mais en ont expliqué les causes et ont même présenté les
			<lb/>
			solutions qu&apos;il faudrait envisager pour remédier aux différents problèmes. Ce qui en
			<lb/>
			ressort est particulièrement marquant : l&apos;information ne doit plus demeurer une
			<lb/>
			denrée industrielle administrée au seul critère économique. C&apos;est le potentiel
			<lb/>
			d&apos;émancipation de toute une société qui risque d&apos;en souffrir. L&apos;induction ici s&apos;est
			<lb/>
			transformée en parole citoyenne.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Nous avions comme objectif, dans notre vision initiale, de discuter des constats
			<lb/>
			de la tournée avec les entreprises de presse. Nous pensions nous adjoindre des
			<lb/>
			experts, conjointement sélectionnés, afin de travailler à produire des réponses aux
			<lb/>
			grandes doléances du public. Bien que nous ayons finalement pu produire un rapport
			<lb/>
			et le diffuser lors du colloque sur le 35 e anniversaire du Conseil de presse, la
			<lb/>
			planification initiale fut totalement enrayée. Ce qui s&apos;est passé par la suite appartient
			<lb/>
			à l&apos;histoire. Les entreprises de presse n&apos;ayant pas réussi à bloquer la diffusion des
			<lb/>
			résultats ont par la suite systématiquement orchestré la paralysie du Conseil de presse.
			<lb/>
			Ce triste épisode de la liberté d&apos;expression au Québec soulève de nombreuses
			<lb/>
			questions tant sur la privatisation de la recherche que sur le rôle de l&apos;organisme qui
			<lb/>
			supposément assure le droit à la libre circularité de l&apos;information. Faire taire
			<lb/>
			l&apos;instance qui doit assurer la pluralité des voix est lourd de signification. Il ne faut pas
			<lb/>
			trop se surprendre que la Grande-Bretagne ait finalement opté pour un cadre législatif
			<lb/>
			formel relativement aux entreprises de presse.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Avec le recul des années, un autre enseignement peut ressortir d&apos;un tel
			<lb/>
			évènement. En effet, force est de constater ce que nous ne retrouvons jamais
			<lb/>
			mentionné dans les livres de méthodologie; c&apos;est que l&apos;induction fait peur! Lorsque
			<lb/>
			des gens ont des intérêts à préserver, des choses à cacher, des illusions à maintenir, la
			<lb/>
			démarche inductive peut créer de sérieux problèmes. Dans l&apos;induction on ne peut
			<lb/>
			écraser le réel sous le carcan d&apos;un cadre théorique ou d&apos;une vision bien figée et
			<lb/>
			préétablie; c&apos;est le réel qui vient à nous. Et c&apos;est bien cela qui déplaisait le plus aux
			<lb/>
			entreprises de presse, elles étaient dans un processus sur lequel elles n&apos;avaient aucun
			<lb/>
			contrôle, peu importe leur force de marketing, la puissance de leur contentieux ou
			<lb/>
			leur pouvoir économique d&apos;influence. Cette vision du réel leur était insoutenable.
			<lb/>
			Devant cette fin dramatique de la tournée, nous avons jugé une autre étape nécessaire.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>2.5 La recherche et sa diffusion après le blocage des entreprises de presse
			<lb/>
		</head>
		
		<p>À l&apos;origine, nous voulions produire un livre qui terminerait ce qui avait été entrepris
			<lb/>
			par la tournée et écrire sur les solutions possibles. Pour faire cela, toutefois, une étape
			<lb/>
			était nécessaire et elle n&apos;était pas facile. Il nous fallait mieux comprendre le
			<lb/>
			comportement des entreprises de presse et le comportement qu&apos;elles avaient eu durant
			<lb/>
			la tournée constituait le point central à enquêter. Comment le faire en maintenant la
			<lb/>
			distance nécessaire, comment arriver à expliquer le plus objectivement possible? Une
			<lb/>
			longue recherche théorique fut nécessaire à cette étape-ci et la méthode de
			<lb/>
			contextualisation par les communications concomitantes de <ref type="biblio">Mucchielli et Noy (2005)</ref>
			<lb/>
			a finalement été retenue. Cette démarche de compréhension répond en tout point à ce
			<lb/>
			que Garfinkel (cité dans <ref type="biblio">Coulon, 1987</ref>) identifie comme une posture d&apos;indifférence,
			<lb/>
			posture nécessaire au chercheur qui adopte la MTE.
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Cette quête de compréhension va aller au-delà de ce que nous avions imaginé
			<lb/>
			puisque cela a finalement abouti à une explication plus approfondie des paroles du
			<lb/>
			public et des grands constats que nous avons finalement senti le besoin de théoriser.
			<lb/>
			Rien ne s&apos;est produit dans une linéarité parfaite. Ce fut plutôt le riche résultat de
			<lb/>
			fréquents allers-retours entre les données sur le terrain, ce que nous avions vécu et les
			<lb/>
			écrits scientifiques. C&apos;est grâce à cette démarche caractéristique de la MTE, par
			<lb/>
			exemple, que le concept d&apos;intelligence territoriale, articulé à partir du pouvoir de
			<lb/>
			l&apos;information, est venu coiffer nombre de propos tenus par les acteurs régionaux.
			<lb/>
			Tout cela nous a conduits à une autre révélation de taille qui tient à l&apos;imprécision
			<lb/>
			théorique du concept d&apos;information lui-même. Au final, c&apos;est toute la tournée qui fut
			<lb/>
			utilisée comme tremplin théorique. On retrouve ici les moments clés de la MTE :
			<lb/>
			l&apos;emergent-fit, la sensibilité théorique tout comme la circularité de la recherche. Ce
			<lb/>
			parcours ne nous a nullement empêché de produire des pistes de solutions, au
			<lb/>
			contraire. Mais ces solutions étaient bien assises sur la réalité tout en étant
			<lb/>
			théoriquement soutenables. Notre ouvrage y a nettement gagné en robustesse.
			<lb/>
		</p>
		
		<head>Conclusion
			<lb/>
		</head>
		
		<p>Quelques éléments doivent être soulignés à la fin de cette rétrospective. La question
			<lb/>
			éthique qui prend forme dans le respect de l&apos;induction et de ce qu&apos;elle permet de faire
			<lb/>
			émerger demeure un incontournable de la recherche, mais cela est encore plus vrai
			<lb/>
			dans le cas de grandes enquêtes publiques. La dimension éthique a évidemment été
			<lb/>
			plus problématique dans la tournée du Conseil de presse. Le caractère collectif de
			<lb/>
			l&apos;information rassemblée, la somme des données provenant d&apos;acteurs actifs,
			<lb/>
			compétents, répartis sur tout un territoire donne aussi à cette induction un incroyable
			<lb/>
			potentiel de connaissance. Cela demeure fondamentalement vrai pour les deux
			<lb/>
			enquêtes revues ici. Il ressort clairement aussi que la sensibilité théorique ne constitue
			<lb/>
			d&apos;aucune manière une entrave à la démarche des grandes enquêtes. Il est intéressant
			<lb/>
			de constater que cette sensibilité peut s&apos;exercer par un collège d&apos;experts aussi bien
			<lb/>
			que par un individu dans une démarche plus classique avec un chercheur et son
			<lb/>
			assistant. Le respect de ce que l&apos;induction nous apporte en ajustant notre procédure
			<lb/>
			d&apos;enquête demeure une chose fort importante qui a été appliquée dans les deux
			<lb/>
			démarches. Ces allers-retours entre le terrain et le texte scientifique, là où la
			<lb/>
			connaissance s&apos;institue, demeurent nécessaires dans les deux cas, et la généralisation
			<lb/>
			n&apos;est pas anodine. Pour dire les choses encore plus simplement, la MTE est tout à fait
			<lb/>
			non seulement appropriée aux grandes enquêtes publiques, mais elle devrait en être la
			<lb/>
			formule à retenir.
			<lb/>
		</p>
		
		<figure type="box">
			Annexe 2
			<lb/>
			Un survol de la tournée des régions du Conseil de presse du Québec (2008)
			<lb/>
			UN SURVOL DE LA TOURNÉE DES RÉGIONS
			<lb/>
			DU CONSEIL DE PRESSE DU QUÉBEC (2008)
			<lb/>
			• 17 régions consultées
			<lb/>
			• 31 rencontres administratives à huis
			<lb/>
			clos où plus de 200 organismes y
			<lb/>
			collaborent
			<lb/>
			• 17 assemblées publiques, plus de
			<lb/>
			500 participants
			<lb/>
			• 30 mémoires reçus par le Conseil
			<lb/>
			• 167 questionnaires remplis sur l&apos;état de
			<lb/>
			l&apos;information
			<lb/>
			LE DIAGNOSTIC
			<lb/>
			La représentation des régions dans les
			<lb/>
			médias nationaux
			<lb/>
			• La couverture est nettement
			<lb/>
			insuffisante.
			<lb/>
			• Il y a une sous-couverture des réalités
			<lb/>
			vécues par les communautés autochtones,
			<lb/>
			ethniques et anglophones.
			<lb/>
			• Le manque de représentation donne
			<lb/>
			l&apos;impression qu&apos;il ne se passe rien en
			<lb/>
			région. Les gens s&apos;interrogent donc s&apos;ils
			<lb/>
			savent vraiment ce qui se passe au
			<lb/>
			Québec.
			<lb/>
			• La situation explique en partie l&apos;exode
			<lb/>
			des jeunes et la difficulté de recrutement
			<lb/>
			pour les entreprises régionales.
			<lb/>
			• Il y a un impact négatif sur le plan
			<lb/>
			politique en raison de la mauvaise
			<lb/>
			compréhension des problèmes vécus en
			<lb/>
			région.
			<lb/>
			• La couverture est déformée en raison du
			<lb/>
			sensationnalisme.
			<lb/>
			L&apos;information régionale
			<lb/>
			• Une importance du quotidien écrit
			<lb/>
			régional est souhaitée dans les 11 régions
			<lb/>
			ou il n&apos;y en a pas.
			<lb/>
			• La diffusion dans les stations de radio
			<lb/>
			régionales est inégale.
			<lb/>
			• Le rapport de proximité entre les
			<lb/>
			journalistes et les intervenants locaux est
			<lb/>
			potentiellement dangereux.
			<lb/>
			• La couverture périphérique des grands
			<lb/>
			centres (Longueuil, Lévis, Laval) est
			<lb/>
			faible.
			<lb/>
			• La faiblesse de l&apos;information
			<lb/>
			radiophonique est due en partie au
			<lb/>
			piratage des médias écrits et à la
			<lb/>
			personnalité de certains animateurs.
			<lb/>
			• Le marché de l&apos;information ne
			<lb/>
			correspond pas aux obligations
			<lb/>
			administratives des organisations
			<lb/>
			publiques, ce qui amène des frais inutiles.
			<lb/>
			• Il y a une mauvaise qualité langagière
			<lb/>
			dans les stations radiophoniques.
			<lb/>
		</figure>
		
		<figure type="box">
			Annexe 2
			<lb/>
			Un survol de la tournée des régions du Conseil de presse du Québec (2008) (suite)
			<lb/>
			LE DIAGNOSTIC
			<lb/>
			Il faudrait reprendre ici la ligne LE DIAGNOSTIC
			<lb/>
			L&apos;information locale
			<lb/>
			• Elle est tributaire de la densité de la
			<lb/>
			population.
			<lb/>
			• Le marché publicitaire est souvent
			<lb/>
			insuffisant pour soutenir les médias
			<lb/>
			locaux.
			<lb/>
			• Il manque de journalistes.
			<lb/>
			• Les budgets sont restreints.
			<lb/>
			• Elle est inaccessible dans les zones non
			<lb/>
			câblées.
			<lb/>
			• Il y a peu d&apos;émissions en direct.
			<lb/>
			• Sa couverture est limitée, ce qui réduit
			<lb/>
			le sentiment d&apos;appartenance à une région.
			<lb/>
			• La concentration des hebdos conduit à
			<lb/>
			un laminage de l&apos;information et à une
			<lb/>
			augmentation phénoménale de la
			<lb/>
			publicité.
			<lb/>
			L&apos;information nationale
			<lb/>
			• L&apos;accès aux principaux médias
			<lb/>
			électroniques (radio et télévision) ne
			<lb/>
			cause pas de problème majeur.
			<lb/>
			• L&apos;accès aux médias écrits nationaux est
			<lb/>
			problématique pour plusieurs régions
			<lb/>
			éloignées.
			<lb/>
			• La qualité de l&apos;information est affectée
			<lb/>
			par le sensationnalisme et la préséance à
			<lb/>
			couvrir les évènements-chocs,
			<lb/>
			spectaculaires et négatifs; médiatisation
			<lb/>
			des conflits au détriment de nouvelles
			<lb/>
			d&apos;intérêt public.
			<lb/>
			• On dénonce la dictature du
			<lb/>
			commentaire et la confusion des genres
			<lb/>
			(vrai à d&apos;autres échelles aussi).
			<lb/>
			• Le souci de la rentabilité est plus
			<lb/>
			important que celui d&apos;informer.
			<lb/>
			L&apos;information internationale
			<lb/>
			• Constat plutôt positif, en grande partie à cause d&apos;Internet qui agit comme source
			<lb/>
			complémentaire d&apos;information.
			<lb/>
			Tableau mis à jour à partir de l&apos;excellente synthèse de Fernandez Communication de
			<lb/>
			la revue Quorum, 33(8), décembre 2008 -janvier 2009, p. 9.
			<lb/>
		</figure>
		
		<figure type="box">Annexe 3
			<lb/>
			Communiqué de presse qui annonce la tournée du Conseil de presse
			<lb/>
			COMMUNIQUÉ
			<lb/>
			Pour diffusion immédiate
			<lb/>
			L&apos;info a rendez-vous avec les régions :
			<lb/>
			Le Conseil de presse lance sa première tournée du Québec
			<lb/>
			Montréal, le 17 janvier 2008 -Le Conseil de presse entreprend une tournée du
			<lb/>
			Québec durant laquelle il souhaite prendre le pouls du public et des organismes
			<lb/>
			socioéconomiques sur la santé de l&apos;information. Le Conseil s&apos;intéresse à la façon dont
			<lb/>
			les régions sont desservies par les médias locaux ou nationaux, tant écrits
			<lb/>
			qu&apos;électroniques. Il s&apos;agit d&apos;une première tournée pour le Conseil de presse depuis sa
			<lb/>
			fondation, il y a 35 ans.
			<lb/>
			À compter du 7 février, le Conseil visitera donc chaque région du Québec afin d&apos;y
			<lb/>
			tenir une assemblée publique. Le Conseil souhaite notamment obtenir l&apos;opinion du
			<lb/>
			public et de représentants d&apos;organismes socioéconomiques à l&apos;égard de l&apos;accès et de
			<lb/>
			la qualité de l&apos;information locale et régionale, de la couverture de la réalité des
			<lb/>
			régions par les médias nationaux, de la progression de la popularité des médias
			<lb/>
			d&apos;information sur Internet, de la crédibilité qui leur est accordée, etc. Le Conseil
			<lb/>
			entend aussi mieux informer la population sur son rôle de tribunal d&apos;honneur des
			<lb/>
			médias d&apos;information.
			<lb/>
			« Il est important pour le Conseil de mieux comprendre la réalité vécue en matière
			<lb/>
			d&apos;information tant dans les régions plus urbaines que rurales, et ce, afin d&apos;orienter nos
			<lb/>
			réflexions et nos prises de position futures dans divers dossiers tels que celui de
			<lb/>
			l&apos;accès à l&apos;information régionale ou de la diversité des voix éditoriales », a déclaré le
			<lb/>
			président du Conseil, M. Raymond Corriveau, rappelant que le Conseil rend en
			<lb/>
			moyenne une centaine de décisions par année à l&apos;égard des médias québécois.
			<lb/>
			Cette tournée, qui bénéficie du soutien financier de Patrimoine canadien, permettra au
			<lb/>
			Conseil de faire écho aux préoccupations et aux besoins de la population et de tenir
			<lb/>
			compte du nouveau marché dans lequel évoluent les entreprises de presse. « Au terme
			<lb/>
			de cette tournée, nous avons comme objectif de publier un diagnostic juste de la
			<lb/>
			situation et mettre les forces du public, des journalistes et des médias d&apos;information à
			<lb/>
			profit pour renforcer la liberté de presse et la qualité de l&apos;information au Québec.
			<lb/>
			L&apos;information, elle aussi, doit être durable », a conclu le président.
			<lb/>
			Les informations détaillées au sujet de la tournée ainsi que le calendrier sont
			<lb/>
			disponibles dans la section réservée à cette fin sur le site Internet du Conseil de presse
			<lb/>
			au www.conseildepresse.qc.ca.
			<lb/>
			Le Conseil de presse du Québec est un organisme à but non lucratif composé de
			<lb/>
			représentants des entreprises de presse, de journalistes et de membres du public. Il
			<lb/>
			agit comme tribunal d&apos;honneur de la presse, en faveur du respect de la liberté de
			<lb/>
			presse et du droit du public à l&apos;information.
			<lb/>
		</figure>
		
		<p>Source : Marie-Eve Carignan, responsable des communications
			<lb/>
			Conseil de presse du Québec
			<lb/>
			Téléphone : 514 529-2818
			<lb/>
		</p>
		
		<p>Renseignements : Nathalie Verge, secrétaire générale
			<lb/>
			Conseil de presse du Québec
			<lb/>
			Téléphone : 514 529-2818
		</p>
	
	
	</text>
</tei>
